[{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय ने एक महत्वपूर्ण निर्णय में मुस्लिम पिताओं को भी आपराधिक प्रक्रिया संहिता की धारा 125 के दायरे में ला दिया है, इस निर्णय में क्या है?","answer" : "तलाकशुदा पत्नी के साथ रह रहे बच्चों के बालिग होने तक पिता पर उनके खर्चे की जिम्मेदारी है।"},
{"question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष व्योमेश चन्द्र बनर्जी पुन: कब और किस कांग्रेस अधिवेशन के अध्यक्ष बनें?","answer" : "1892, इलाहाबाद अधिवेशन के"},
{"question" : "भारत के संविधान के किस अनुच्छेद में अस्पृश्यता समाप्त करने का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 17 में"},
{"question" : "कन्ट्रोलर एण्ड ऑडीटर जनरल कब सेवा निवृत्त होते हैं?","answer" : "नियुक्ति के 6 वर्ष या 65 वर्ष की आयु पूरी करने पर"},
{"question" : "मुख्य चुनाव आयुक्त की नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "किसी विधेयक को धन-विधेयक होने का अन्तिम निर्णय कौन देता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने किस मौलिक अधिकार को भारतीय संविधान का हृदय एवं आत्मा (Heart and soul of Constitution) कहा था?","answer" : "संवैधानिक उपचारों के अधिकार को"},
{"question" : "किसी मंत्री के विरुद्ध अविश्वास प्रस्ताव पारित हो जाने की स्थिति में क्या होता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद से त्यागपत्र देना पड़ता है।"},
{"question" : "राज्य सभा के द्विवार्षिक चुनावों की अधिघोषणा कौन जारी करता है?","answer" : "निर्वाचन आयोग"},
{"question" : "राष्ट्रपति संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत लोकसभा भंग कर सकता है?","answer" : "अनुच्छेद-85 के अन्तर्गत"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन के द्वारा प्रीवीपर्स मान्यताएं तथा विशेषाधिकार समाप्त कर दिए गए?","answer" : "26वाँ संविधान संशोधन (1971)"},
{"question" : "संविधान के किस अनुसूची (Schedule) में राज्यपाल, राष्ट्रपति, भारत के मुख्य न्यायाधीश आदि के वेतन दिए गए है?","answer" : "द्वितीय अनुसूची में"},
{"question" : "राष्ट्रपति पर महाभियोग चलाने हेतु कितने दिन पूर्व उसे नोटिस देना होता है??","answer" : "14 दिन"},
{"question" : "किस अनुच्छेद के अन्तर्गत राष्ट्रपति का निर्वाचन होता है?","answer" : "अनुच्छेद 54"},
{"question" : "विधान परिषद की कुल सदस्य संख्या का कितवा भाग विधान सभा से चुनकर आता है?","answer" : "1/3 भाग"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 75 में किसके बारे में चर्चा है?","answer" : "मन्त्रिपरिषद"},
{"question" : "किसी सदस्य द्वारा किसी अन्य सार्वजनिक महत्व के विषय पर विचार करने के लिए सदन की चल रही वर्तमान कार्यवाही बन्द करने का प्रस्ताव क्या कहलाता है?","answer" : "कामरोको प्रस्ताव"},
{"question" : "संविधान के सातवीं अनुसूची के अन्तर्गतजो केन्द्रीय सूची है उसमें कितने विषय है?","answer" : "97 विषय है।"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजना का अनुमोदन तथा पुनर्निरीक्षण किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद द्वारा"},
{"question" : "पंचायती राज-प्रणाली किस पर आधारित है?","answer" : "सत्ता के विकेन्द्रीकरण पर"},
{"question" : "भारत के प्रथम लोकसभा उपाध्यक्ष कौन थे?","answer" : "एम. अनन्तशयनम आयंगर"},
{"question" : "शिक्षा पहले राज्य सूची के अन्तर्गत आती थी। किस संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा इसे समवर्ती सूची में लाया गया है?","answer" : "42वें सविधान संशोधन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : " भारतीय संविधानके किस अनुच्छेद में मौलिक कर्तव्यों की चर्चा की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 51(A) में"},
{"question" : "संविधान के किस, संशोधन द्वारा सम्पत्ति के अधिकार को मूल अधिकारों की श्रेणी से निकाल दिया गया है?","answer" : "44वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "स्वतंत्र भारतमें राज्य सभा के प्रथम सभापति कौन थे?","answer" : "डॉ. सर्वपल्ली राधाकृष्णन"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत के प्रथम लोकसभा अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "गणेश वासुदेव मावलंकर"},
{"question" : "जम्मू-कशमीर को संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत विशेष दर्जा प्राप्त है?","answer" : "अनुच्छेद 370 के अन्तर्गत"},
{"question" : "लोकसभा सदस्यों को शपथ कौन ग्रहण कराता है?","answer" : "राष्ट्रपति अथवा उसके द्वारा अधिकृत व्यक्ति"},
{"question" : "अप्रत्याशित (Unforeseen) व्ययों की पूर्ति के लिए भारत की आकस्मिक निधि से कौन धन निकाल सकता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "किस सामाजिक बुराई को दूर करने के लिए 'शारदा एक्ट' बनाया गया था?","answer" : "बाल-विवाह"},
{"question" : "संविधान सभा की प्रथम बैठक कब हुई?","answer" : "9 दिसम्बर, 1946"},
{"question" : "भारत के पहले उप-प्रधानमंत्री कौन थे?","answer" : "सरदार वल्लभ भाई पटेल"},
{"question" : "भारत में संघ राज्य-क्षेत्रों का प्रशासन किसके द्वारा होता है?","answer" : "राष्ट्रपति द्वारा"},
{"question" : "भारतीय संविधान की प्रस्तावना में समाजवादी, धर्मनिरपेक्ष तथा अखण्डता' शब्दों को किस संशोधन द्वारा जोड़ा गया?","answer" : "42वें संविधान संशोधन के द्वारा"},
{"question" : "यदि भारत का राष्ट्रपति पदत्याग करना चाहता है तो उसे पदत्याग का पत्र किसे भेजना पड़ता है?","answer" : "उपराष्ट्रपति को"},
{"question" : "वित्त आयोग का गठन होता है?","answer" : "संविधान के प्रावधानों के अन्तर्गत"},
{"question" : "दसवें वित्त आयोग के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "के. सी. पन्त"},
{"question" : "भारत के संविधान में अवशिष्ट शक्तियाँ किसमें निहित है?","answer" : "संसद में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अंग 'नीति-निर्देशक सिद्धान्तों का स्रोत क्या है?","answer" : "आयरलैण्ड का संविधान"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में संविधान संशोधन की प्रक्रिया दी गई है?","answer" : "अनुच्छेद 368 में"},
{"question" : "''समाजवाद वह टोपी है, जो सुविधानुसार पहनी जा सकती है'' यह कथन किस प्रसिद्ध आलोचक का है?","answer" : "सी. ई. एम. जोड का"},
{"question" : "किस एक्ट के तहत भारत सचिव की स्थापना हुई थी?","answer" : "भारतीय परिषद अधिनियम, 1858"},
{"question" : "परिसीमन आयोग का पदेन सदस्य कौन होता है?","answer" : "मुख्य चुनाव अधिकारी"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में यह उक्ति कि ''केन्द्रीय कार्यपालिका शक्ति के प्रयोग में कोई व्यवधान न उपस्थित हो” उल्लिखित है?","answer" : "अनुच्छेद 257 में"},
{"question" : "सावर्जनिक लेखा समिति में राज्यसभा के कितने सदस्य होते हैं?","answer" : "7 (सात)"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन के तहत लोकसभा का कार्यकाल 6 वर्ष से घटाकर 5 वर्ष कर दिया गया??","answer" : "44वें"},
{"question" : "संविधान में मूल कर्तव्यों से सम्बन्धित प्रावधान किस समिति की संस्तुतियों के आधार पर सम्मिलित किए गए है?","answer" : "स्वर्ण सिंह समिति"},
{"question" : "भारतीय संविधानकी प्रस्तावना (Preamble) में अभी तक कितनी बार संशोधन किया जा चुका है?","answer" : "एक बार"},
{"question" : "वह कौन सा अनुच्छेद है, जिसके प्रावधानों के अन्तर्गत अपवाद स्वरूप भारत सरकार द्वारा भारत रत्न, पद्म विभूषण' आदि अलंकरण प्रदान किया जाता है?","answer" : "अनुच्छेद 18"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन के तहत सिक्कम को भारत का 22वाँ राज्य घोषित किया गया?","answer" : "36वाँ (1975)"},
{"question" : "डॉ. बी.आर. अम्बेडकर ने किस मौलिक अधिकार को भारतीय संविधान का हृदय एवं आत्मा (Heart and Soul of the Constitution) कहा था?","answer" : "संवैधानिक उपचारों के अधिकार को"},
{"question" : "भारतीय संविधान; संविधान सभा में कब अंगीकृत किया गया?","answer" : "26 नवम्बर, 1949 को"},
{"question" : "सरकारिया आयोग किस विषय से सम्बन्धित था?","answer" : "अनुच्छेद 85 के अन्तर्गत"},
{"question" : " सरकारिया आयोग किस विषय से सम्बन्धित था?","answer" : "केन्द्र-राज्य सम्बन्ध की जाँच से"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त मूलभूत अधिकारों को निलम्बित करने वाली सत्ता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारतीय संविधान में किस संशोधन द्वारा नागरिकों के मौलिक कर्तव्यों को सम्मिलित किया गया है?","answer" : "42वें संविधान संशाधन द्वारा"},
{"question" : "योजना आयोग का गठन 1950 में किसके द्वारा हुआ?","answer" : "मंत्रिमण्डल . के निर्णय द्वारा"},
{"question" : "संविधान सभा के सदस्यों को किसने प्रत्यक्ष रूप से निर्वाचित किया?","answer" : "प्रान्तों की विधान सभाओं ने"},
{"question" : "भारतीय संविधान की संशोधन प्रक्रिया किस देश के संविधान से प्रभावित है?","answer" : "द. अफ्रीका के संविधान से"},
{"question" : "पंचायती राज अधिनियम 1992 द्वारा संविधान में कौनसी अनुसूची जोड़ी गई?","answer" : "11वीं अनुसूची"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक तत्वों का वर्णन संविधान के किस भाग में निहित है?","answer" : "भाग 4 में"},
{"question" : "दल-बदल विरोधी कानून (Anto Defection Law) संविधान का कौनसा संशोधन सम्बन्धित है?","answer" : "52वाँ संविधान संशोधन (1985)"},
{"question" : "लोक सभा की सदस्यता हेतु न्यूनतम आयु सीमा कितनी है?","answer" : "25 वर्ष"},
{"question" : "87वें संविधान संशोधन अधिनियम 2003 द्वारा निर्वाचन क्षेत्रों के परिसीमन का आधार किस जनगणना को निश्चित किया गया है?","answer" : "2001 की जनगणना को"},
{"question" : "मूल अधिकार एवं राज्य नीति निर्देशक तत्वों में क्या अन्तर है?","answer" : "मूल-अधिकारवाद योग्य हैं, जबकि नीति निर्देशक तत्व नहीं।"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार राजनीतिक शक्ति का आधार है?","answer" : "भारत की जनता"},
{"question" : "'मिनी कस्टीट्यूशन (Mini Constitution) किसे कहा जाताहै?","answer" : "42वें संविधान संशोधन को"},
{"question" : "भारतीय संविधान किस प्रकार की नागरिकता प्रदान करता है?","answer" : "एकल"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन में संविधान की प्रस्तावना में संशोधन किया गया?","answer" : "42वें संविधान संशोधन (1976) में"},
{"question" : "संविधान सभा के स्थायी अध्यक्ष थे?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त मूल अधिकारों को निलम्बित करने वाली सत्ता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "ब्रिटिश संसद द्वारा 'इण्डियन इन्डिपेन्डेंस एक्ट' कब पारित किया गया?","answer" : "जुलाई 1947 में"},
{"question" : "संविधान बनाने वाली प्रारूप समिति (Draft Committee) के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "डॉ. भीमराव अम्बेडकर"},
{"question" : "संविधान का अनुच्छेद 356 सम्बन्धित है?","answer" : "किसी राज्य में राष्ट्रपति शासन लागू करने से"},
{"question" : "भारत के संविधान में प्रथम संशोधन कब किया गया?","answer" : "1951 में"},
{"question" : "केबिनेट मिशन योजना में क्या संविधान निर्माण के लिए प्रस्तावित संविधान-सभा को वयस्क मताधिकार के आधार पर निर्वाचित करने को स्वीकार किया था?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "किस वर्ष गोवा सहित अन्य पुर्तगाली बस्तियों को भारतीय संघ का राज्य क्षेत्र बनाया गया?","answer" : "1962"},
{"question" : "संविधान में मूल कर्तव्यों को शामिल करने का विचार किस देश के संविधान से लिया गया है?","answer" : "सोवियत संघ के संविधान से"},
{"question" : "''राज्य के नीति निर्देशक तत्व एक ऐसा चेक है जिसका भुगतान बैंक की सुविधानुसार किया जाएगा'' यह कथन किसका है?","answer" : "के. टी. शाह का"},
{"question" : "अनुच्छेद 368 के संशोधन हेतु क्या संसद को विशेष बहुमत और कम से कम आधे राज्यों का अनु-समर्थन आवश्यक है?","answer" : "हाँ, किन्तु सभी संशोधनों को नहीं"},
{"question" : "राष्ट्रपति निर्वाचित होने का पात्र बनने के लिए किसी व्यक्ति की आयु पूर्ण होनी चाहिए?","answer" : "35 वर्ष"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति के चुनाव में मतदाता होते हैं?","answer" : "लोकसभा तथा राज्य सभा के सभी सदस्य"},
{"question" : "किसकी अनुमति के बिना राज्य की विधान सभा में कोई धन विधेयक पेश नहीं किया जा सकता?","answer" : "राज्यपाल की अनुमति के बिना"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करता है?","answer" : "केन्द्रीय मंत्रिमण्डल"},
{"question" : "एक वर्ष में कम-से-कम कितनी बार संसद की बैठक होना आवश्यक है?","answer" : "दो बार"},
{"question" : "भारत में वह मंत्रीजो संसद के दोनों सदनों में से किसी सदन का सदस्य नहीं है, उसे कितने समय बाद मंत्री पद से मुक्त हो जाना पड़ता है?","answer" : "छ: महीने बाद"},
{"question" : "किस राज्य का लोकसभा तथा राज्यसभा में सबसे अधिक प्रतिनिधित्व है?","answer" : "उत्तर प्रदेश का"},
{"question" : "भारत सरकार का मुख्य विधि परामर्शदाता कौन होता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी (अटॉर्नी जनरलऑफ इण्डिया)"},
{"question" : "संविधानकी किस अनुसूची में केन्द्र एवं राज्यों के बीच वैधानिक शक्तियों का बंटवारा दिया हुआ है?","answer" : "सातवीं अनुसूची में"},
{"question" : "राज्य सभा में राज्यों को प्रतिनिधित्व किस राज्य का है और कितना?","answer" : "उत्तरप्रदेश का, 31"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रपति के चुनाव के लिए निर्वाचन मण्डल के सदस्य कौन होते हैं?","answer" : "लोकसभा, राज्य सभा तथा राज्य विधान सभाओं के निर्वाचितसदस्य"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में भारत के नियंत्रक-महालेखा परीक्षक के कर्तव्य और शक्तियाँ वर्णित है?","answer" : "अनुच्छेद 149"},
{"question" : "संविधान के किस अनुसूची में दल परिवर्तन के आधार अयोग्यता के बारे में उपबंध है?","answer" : "दसवीं अनुसूची"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रपति का चुनाव आनुपातिक प्रतिनिधित्व प्रणाली के आधार पर ‘एकल संक्रमणीय मतदान द्वारा होता है आनुपातिक प्रतिनिधित्व प्रणाली तथा एकल संक्रमणीय मतदान का क्या तात्पर्य है?","answer" : "सभी विधान सभाओं के निर्वाचित सदस्यों के मत तथा संसद के निर्वाचित सदस्यों के मत आपस में बराबरहों, यह आनुपातिक प्रतिनिधित्व प्रणाली कहलाता है तथा एकल संक्रमणीय मत का तात्पर्य है कि मतदान वरीयता क्रम में दिया जाए।"},
{"question" : "पांडिचेरी के प्रशासक तथा अण्डमान निकोबार द्वीप समूह के प्रशासक को क्या कहते हैं?","answer" : "उपराज्यपाल"},
{"question" : "बिहार में लोकसभा तथा राज्य सभा के लिए कितनी सीट निर्धारित की गई है?","answer" : "बिहार में लोकसभा की 40 सीट तथा राज्यसभा की 16 सीट निर्धारित की गई है।"},
{"question" : "भारतीय संघ की कार्यपालिका का प्रधान राष्ट्रपति है और उसमें संघ की कार्यपालिका शक्ति निहित है। राष्ट्रपति इस शक्ति का प्रयोग किसकी सहायता से करता है?","answer" : "केन्द्रीय मंत्रिमण्डल की सहायता से"},
{"question" : "कानून निर्माण हेतु प्रस्तावित विधेयक के कितने वायन होते हैं?","answer" : "तीन"},
{"question" : "राष्ट्रपति कितने समयान्तराल के पश्चात वित्त आयोग का गठन करता है?","answer" : "प्रत्येक पाँच वर्ष के पश्चात्"},
{"question" : "संविधान सभा के प्रारूपण समिति के अध्यक्ष डॉ. बी.आर.अम्बेडकर थे, इस समिति के सदस्यों की संख्या कितनी थी?","answer" : "7"},
{"question" : "संविधान के किस भाग में मौलिक अधिकार के प्रावधानों को शामिल किया गया है?","answer" : "भाग 3 में"},
{"question" : "संविधान में प्रेस की स्वतंत्रता का अलग से उल्लेख नहीं है। यह स्वतंत्रता किस अनुच्छेद में अन्तर्निहित है?","answer" : "अनुच्छेद 19(1)क में"},
{"question" : "राज्यसभा तथा लोकसभा के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "संयुक्त संसदीय समिति के अध्यक्ष का मनोनयन किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष द्वारा"},
{"question" : "धन विधेयकके सम्बन्ध में राज्यसभा को किस प्रकार का अधिकार है?","answer" : "केवल सिफारिशी अधिकार"},
{"question" : "लोकसभा के निर्वाचन क्षेत्रों का परिसीमन कौन करता है?","answer" : "परिसीमन आयोग"},
{"question" : "भारत में उच्च न्यायालयों की संख्या कितनी है?","answer" : "24"},
{"question" : "भारत में वर्तमान में कुल कितने राज्य है?","answer" : "29 (29वां राज्य तेलंगाना)"},
{"question" : "यदि कोई व्यक्ति अपनी इच्छा से विदेशी राज्य की नागरिकता अर्जित कर लेता है, तो उसकी भारतीय नागरिकता का क्या होता है?","answer" : "स्वतः समाप्त हो जाती है।"},
{"question" : "भारत में संविधान सभा का गठन किस योजना के प्रस्तावों के अनुसार किया गया?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना के"},
{"question" : "अनुसूचित और जनजाति क्षेत्रों के प्रशासन के सम्बन्ध में प्रावधान संविधान की किस अनुसूची में किया गया है?","answer" : "पाँचवी तथा छटवीं अनुसूची में"},
{"question" : "संविधान का प्रारूप संविधान सभा ने कब स्वीकृत किया?","answer" : "26 नवम्बर, 1949 को"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस अधिनियम के द्वारा भारत के प्रान्तों में आंशिक उत्तरदायी शासन शासन की स्थापना की गई?","answer" : "1919 के भारत शासन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "भारत के 'शासनाध्यक्ष का सम्बोधन किसके लिए किया जाता है?","answer" : "प्रधानमंत्री के लिए"},
{"question" : "‘संविधान के किस भाग को भारत का मैग्नाकार्टा (Magna Carta) कहा जाता है?","answer" : "भाग । को"},
{"question" : "विधान परिषदों में सर्वप्रथम किस अधिनियम के अन्तर्गत भारतीयों को प्रतिनिधित्व दिया गया?","answer" : "1909 के अधिनियम के अन्तर्गत"},
{"question" : "15 अगस्त, 1947 और 26 जनवरी,1950 के मध्य भारत का राजनीतिक दर्जा क्या था?","answer" : "ब्रिटिश राष्ट्रकुल का एक अधिराज्य (Dominion Status)"},
{"question" : "किसकी अनुमति से कोई भारतीय नागरिक विदेशी सरकार से कोई उपाधि या सम्मान प्राप्त कर सकता है?","answer" : "भारत के राष्ट्रपति की अनुमति से"},
{"question" : "संविधानके किस संशोधन द्वारा मौलिक अधिकारों की संख्या घटा दी गई?","answer" : "44वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "राजस्थान उच्च न्यायालय कहाँ स्थित है?","answer" : "जोधपुर"},
{"question" : "भारत के प्रथम मुख्य चुनाव आयुक्त थे?","answer" : "सुकुमार सेन"},
{"question" : "भारत की सर्वोच्च विधि' है?","answer" : "संविधान"},
{"question" : "समान व्याय और नि:शुल्क विधि सहायता का प्रावधान संविधान के किस अनुच्छेद में है?","answer" : "- अनुच्छेद 39(A) में"},
{"question" : "भारतीय संविधान की संघ और राज्यों के बीच शक्ति विभाजन की विधि किस देश के संघ की प्रेरणा पर आधारित है?","answer" : "कनाडा"},
{"question" : "संसद का अधिवेशन प्रारम्भ होने के कितने दिन पश्चात अध्यादेश अप्रभावी हो जाता है यदि इस बीच संसद एक प्रस्ताव द्वारा उस पर अपनी स्वीकृति न दे दें?","answer" : "6सप्ताह"},
{"question" : "भारतीय संविधान का कौनसा अनुच्छेद राज्य सरकारों को ग्राम पंचायतों को संगठित करने का निर्देश देता है?","answer" : "अनुच्छेद 40"},
{"question" : "भारतीयों को सत्ता के हस्तान्तरण का उल्लेख सर्वप्रथम कब किया गया?","answer" : "– क्रिप्स प्रस्ताव, 1942"},
{"question" : "ब्रिटिश संसद के लिए चुने जाने वाले प्रथम भारतीय थे?","answer" : "दादा भाई नौरोजी"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का अध्यक्ष कौन था?","answer" : "जे. बी. कृपलानी"},
{"question" : "यह कथन किसका है कि ''भारत का संविधान संघीय कम है और एकात्मक अधिक''?","answer" : "के. सी. बीयर का"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक का मुख्यालय किस देश में स्थित है?","answer" : "फिलीपीन्स में (मनीला शहर में)"},
{"question" : "बियरर बॉण्ड स्कीम (Bearer Bond Scheme) का उद्देश्य क्या था?","answer" : "कालेधन की निकासी"},
{"question" : "ब्याज दर किस नीति से सम्बन्धित है?","answer" : "मौद्रिक नीति से"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का गठन कब किया गया था?","answer" : "1952 में"},
{"question" : "शेयर बाजार में अल्फा-फेक्टर' का क्या अर्थ है?","answer" : "वह अवधारणा जो किसी शेयर को अन्तर्निष्ट अस्थिरता का मापन करती है।"},
{"question" : "सदस्य संख्या के आधार पर भारत की सबसे बड़ी ट्रेड यूनियन है?","answer" : "इण्टक (INTUC)"},
{"question" : "किस अधिनियम के द्वारा भारत में वर्ग,जाति, धर्म आदि के आधार पर पृथक निर्वाचन क्षेत्रबनाने का प्रावधान किया गया?","answer" : "भारत सरकार अधिनियम, 1909 (मार्ले-मिंटो सुधार)"},
{"question" : "अन्तर्राज्यीय परिषद के सम्बन्ध में उपबंध संविधान के किस अनुच्छेद में वर्णित है?","answer" : "अनुच्छेद 263"},
{"question" : "सरकारी उपक्रम समिति (वित्तीय समिति) में कुल 22 सदस्य होते हैं। लोकसभा एवं राज्यसभा के कितने सदस्य होते हैं?","answer" : "लोकसभा 15 एवं राज्यसभा 7"},
{"question" : "राजस्थान उच्च न्यायालय एवं इलाहाबाद उच्च न्यायालय की स्थापना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "1949, 1866 (क्रमशः)"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन के द्वारा राष्ट्रपति, प्रधानमंत्री एवं लोकसभा के निर्वाचन सम्बन्धी विवाद न्यायालय के क्षेत्राधिकार से बाहर किया गया?","answer" : "39वाँ (1975)"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में प्रेस की स्वतंत्रता से सम्बन्धित बात वर्णित है?","answer" : "अनुच्छेद 19"},
{"question" : "राष्ट्रपति किस सूची के विषयों पर अध्यादेश जारी नहीं कर सकता है?","answer" : "राज्य सूची"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस राज्य में लोक अदालत आयोजित की गई थी?","answer" : "गुजरात में"},
{"question" : "42वें संशोधन द्वारा संविधान के किस अनुच्छेद में मौलिक कर्तव्यों को जोड़ा गया है?","answer" : "अनुच्देद 51(A)"},
{"question" : "संविधान के संरक्षक के रूप में सर्वोच्च न्यायालय का अधिकार विश्व के किस संविधान से लिया गया है?","answer" : "सं.रा. अमेरिका के संविधान से"},
{"question" : "भारत की सम्प्रभुता किसने निहित है?","answer" : "भारत की जनता में"},
{"question" : "विश्व के एकमात्र हिन्दू राष्ट्र का नाम बताइए?","answer" : "नेपाल"},
{"question" : "भारत का प्रथम विधि अधिकारी कौन होता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी"},
{"question" : "भारत को सम्पूर्ण प्रभुत्व सम्पन्न लोकतंत्रात्मक गणराज्य कब घोषित किया गया?","answer" : "26 जनवरी, 1950 को"},
{"question" : "मूल अधिकारों को सर्वप्रथम किस देश में संवैधानिक मान्यता प्रदान की गई?","answer" : "सं.रा. अमेरिका में"},
{"question" : "अखिल भारतीय सेवाओं का सृजन कौन कर सकता है?","answer" : "राज्य सभा (2/3 बहुमत से)"},
{"question" : "लोकसभा में विपक्षी दल के नेता के रूप में मान्यता प्राप्त करने के लिए दल द्वारा न्यूनतम कितने प्रतिशत सीटें प्राप्त करवा आवश्यक है?","answer" : "10%"},
{"question" : "संविधान सभा की पहली बैठक किस दिन प्रारम्भ हुई?","answer" : "9 दिसम्बर, 1946"},
{"question" : "संविधान निर्माण की दिशा में पहला कार्य उद्देश्य प्रस्ताव था। 22 जनवरी, 1947 को यह प्रस्ताव किसने प्रस्तुत किया?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "मूल संविधान में राज्यों के चार अलग-अलग प्रवर्गों को समाप्त करने के लिए किसकी अध्यक्षता में राज्य पुनर्गठन आयोग का गठन किया गया था?","answer" : "फजलअली की अध्यक्षता में"},
{"question" : "सम्पत्ति का अधिकार किस प्रकार का अधिकार है?","answer" : "वैधानिक अधिकार"},
{"question" : "किस वर्ष संसद ने अस्पश्यता (अपराध) अधिनियम को संशोधित कर सिविल अधिकार संरक्षण अधिनियम के मान से पारित किया?","answer" : "1976 में"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन अधिनियम ने राज्य के नीति निर्देशक तत्वों को मौलिक अधिकारों की अपेक्षा अधिक प्रभावशाली बनाया?","answer" : "42वें संविधान संशोधन अधिनियम (1976) ने"},
{"question" : "भारत के कौन से राष्ट्रपति 'द्वितीय पसंद' (Second Preference) के मतों की गणना के फलस्वरूप अपना निश्चित कोटा प्राप्त कर निर्वाचित हुए?","answer" : "वी. वी. गिरि"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अंतर्गत वित्तीय आपातकाल की व्यवस्था है?","answer" : "अनुच्छेद 360"},
{"question" : "भारतीय संविधान कौन सी नागरिकता प्रदान करता है?","answer" : "एकल नागरिकता"},
{"question" : "प्रथम पंचायती राज व्यवस्था का उद्घाटन पं. जवाहरलाल नेहरू ने 2 अक्टूबर, 1959 को किस स्थान पर किया था?","answer" : "नागौर (राजस्थान)"},
{"question" : "लोकसभा का कोरम कुल सदस्य संख्या का कितना होता है?","answer" : "1/10"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजना का अनुमोदन तथा पुनर्निरीक्षण किसके द्वारा किया जाताहै?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद"},
{"question" : "राज्य स्तर पर मंत्रियों की नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "राज्यपाल"},
{"question" : "नए राज्य के गठन अथवा सीमा परिवर्तन का अधिकार किसे है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "भारत में लोकसभा किसके द्वारा भंग की जाती है?","answer" : "प्रधानमंत्री के परामर्श से राष्ट्रपति द्वारा"},
{"question" : "भारतीय संविधान में संघ की कार्यपालिका शक्ति किसमें निहित है?","answer" : "राष्ट्रपति में"},
{"question" : "राज्य सभा का सर्वप्रथम गठन कब हुआ?","answer" : "3 अप्रैल, 1952"},
{"question" : "संसद का कोई सदस्य अपने अध्यक्ष की पूर्व अनुमति के बिना कितने दिनों तक सदन में अनुपस्थित रहे, तो उसका स्थान रिक्त घोषित कर दिया जाता है?","answer" : "60 दिन"},
{"question" : "लोकसभा अध्यक्ष को कौन चुनता है?","answer" : "लोकसभा के सदस्य"},
{"question" : "क्या संघ शासित क्षेत्र भी राज्य सभा में अपना प्रतिनिधि भेजते हैं?","answer" : "हाँ, भेजते हैं।"},
{"question" : "केन्द्र सरकार का संवैधानिक प्रधान कौन होता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "राष्ट्रपति पद के चुनाव सम्बन्धी विवाद को किसे निर्देशित किया जाता है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय को"},
{"question" : "देशी नरेशों के प्रिवीपों और विशेषाधिकारों को किस संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा समापन किया गया?","answer" : "26वें संशोधन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "संविधान सभा का गठन किसकी सिफारिश पर किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना की सिफारिश पर"},
{"question" : "संविधान का कौनसा अनुच्छेद सामाजिक समानता का अधिकार प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद 15"},
{"question" : "संवैधानिक संशोधन के लिए विधेयक को संसद के किस सदन में पेश किया जाता है?","answer" : "किसी भी सदन में"},
{"question" : "राष्ट्रपति पद पर (कार्यकारी राष्ट्रपति के अलावा) सबसे कब अवधि के लिए पदारूढ़ रहने वाले व्यक्ति कौन है?","answer" : "डॉ. जाकिर हुसैन"},
{"question" : "राज्यों का भाषायी आधार पर गठन किस वर्ष किया गया था?","answer" : "1956 ई. में"},
{"question" : " भारतीय संविधान में किस अनुच्छेद को संविधान की आत्मा के नाम से जाना जाता है?","answer" : "अनुच्छेद 32"},
{"question" : "बिहार विधान सभा में सदस्यों की संख्या कितनी है?","answer" : "243"},
{"question" : "लोकसभाके चुनाव क्षेत्रों का परिसीमन किस वर्ष की जनगणना के बाद किया जाएगा?","answer" : "2026 ई"},
{"question" : "गोवा को किस वर्ष राज्य का दर्जा दिया गया?","answer" : "1987 ई. में"},
{"question" : "नगर निगम के सर्वोच्च अधिकारी को क्या कहते हैं?","answer" : "महापौर"},
{"question" : "प्रथम लोकसभा चुनाव में कितने राजनीतिक दलों को राष्ट्रीय दल के रूप में मान्यता दी गई थी?","answer" : "14"},
{"question" : "प्रधानमंत्री का सचिवालय किसके अधीन होता है?","answer" : "गृह मंत्रालय के अधीन"},
{"question" : "संविधान सभा द्वारा पारित संविधान में कुल कितने अनुच्छेद और अनुसूचियाँ थी?","answer" : "395 अनुच्छेद व 8 अनुसूचियों"},
{"question" : "भारतीय संविधान कितने भागों में विभाजित है?","answer" : "22 भागों में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अन्तर्गत संविधान में संशोधन सम्बन्धी पहल का अधिकार किसे हैं?","answer" : "भारतीय संसद को"},
{"question" : "कौन सा अधिकार अब आपातकाल में भी समाप्त या सीमित नहीं किया जा सकता है?","answer" : "व्यक्तिगत स्वतंत्रता तथा जीवन की सुरक्षा का अधिकार"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 24 के अन्तर्गत कितने वर्ष से कम आयु वाले किसी बालक को कारखानों, खानों या किसी अन्य जोखिम भरे काम में नियुक्त नहीं किया जा सकता?","answer" : "14 वर्ष"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 368 में किस प्रक्रिया का उल्लेख किया गया है?","answer" : "संविधान संशोधन की प्रक्रिया का"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार भारत का स्वरूप क्या है?","answer" : "संघीय राज्य"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत के प्रथम भारतीय गवर्नर जनरल कौन थे?","answer" : "चक्रवर्ती राजगोपालाचारी"},
{"question" : "'यदि कोई सरकार निर्देशक तत्वों की उपेक्षा करती है, तो उसे निश्चित ही इसके लिए मतदाताओं के समक्ष उत्तरदायी होना पड़ेगा' यह कथन किसका है?","answer" : "डॉ. भीमराव अम्बेडकर का"},
{"question" : "मताधिकार के लिए न्यूनतम आवश्यक आयु 21 वर्ष से घटाकर 18 वर्ष किस संविधान संशोधन द्वारा की गई?","answer" : "61वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रपति पर महाभियोग का आरोप संसद के किस सदन द्वारा लगाया जा सकता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन द्वारा"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा राष्ट्रपति को अध्यादेश जारी करने की शक्ति प्रदान की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 123 के द्वारा"},
{"question" : "भारत का राष्ट्रपति किसी ऐसेप्रश्न पर जिसमें विधि और तथ्य केप्रश्न अन्तर्ग्रस्त हों, किससे परामर्श प्राप्त कर सकताहै?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय से"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस अधिनियम के द्वारा भारत में उत्तरदायी शासन की स्थापना की गई?","answer" : "1919 के भारत शासन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "संविधान सभा के अस्थायी अध्यक्ष थे?","answer" : "डॉ. सच्चिदानन्द सिन्हा"},
{"question" : "अखिल भारतीय कांग्रेस ने किस वर्ष यह प्रस्ताव पारित किया कि भारत की जनता स्वयं बिना किसी विदेशी हस्तक्षेप के अपने संविधान का निर्माणकरेगी?","answer" : "1936 में"},
{"question" : "वर्तमान में भारतीय नागरिकों को कितने मौलिक अधिकार प्राप्त है?","answer" : "6"},
{"question" : "मौलिक अधिकारों की सुरक्षा हेतु व्यायालय कितने प्रकार के लेख (Writ) जारी कर सकता है?","answer" : "5 प्रकार"},
{"question" : "लोक नियोजन के विषय में अवसर की समानता का उल्लेख संविधान के किस अनुच्छेद में किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 16 में"},
{"question" : "किसी विधेयक को धन विधेय के रुप में कौन प्रमाणित करता है?","answer" : "लोकसभा का अध्यक्ष"},
{"question" : "सर्वप्रथम पंचायती राज व्यवस्था का उद्घाटन पं. जवाहरलाल नेहरू ने 2 अक्टूबर, 1959 को किस स्थान पर किया था?","answer" : "नागौर (राजस्थान)"},
{"question" : "योजना आयोग के उपाध्यक्ष को भारत सरकार के सरकारी वरीयता क्रम में किसके समकक्ष दर्जा दिया गया है?","answer" : "केन्द्रीय केबिनेट मंत्री के समकक्ष"},
{"question" : "किस प्रधानमंत्री के कार्यकाल में दल-बदल विरोधी विधेयक पास हुआ था?","answer" : "राजीव गांधी के कार्यकाल में"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में न्यायपालिका के कार्यपालिका से पृथक्करण की बात कही गई है?","answer" : "अनुच्छेद 50 में"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय की पहली महिला न्यायाधीश कौन थी?","answer" : "फातिमा बीबी"},
{"question" : "संविधान में वर्तमान में कितने अनुच्छेद तथा अनुसूचियां है?","answer" : "444 अनुच्छेद तथा 12 अनुसूचियाँ"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में संशोधन करके क्या शब्द जोड़े गए?","answer" : "पंथ निरपेक्ष, समाजवादी और अखण्डता शब्द जोड़े गए"},
{"question" : "राज्य की कार्यपालिका शक्ति किसमें निहित होती है?","answer" : "राज्यपाल में"},
{"question" : "कैबिनेट मिशन योजना के अनुसार संविधान सभा में कुल कितने सदस्य होने थे?","answer" : "389"},
{"question" : "संविधान सभा का गठन किसकी सिफारिश पर किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना की सिफारिश पर"},
{"question" : "भारतीय स्वाधीनता अधिनियम को किस दिन ब्रिटिश सम्राट की स्वीकृति मिली?","answer" : "18 जुलाई,1947"},
{"question" : "जब भारत स्वतंत्र हुआ उस समय ब्रिटेन में किस दल की सरकार थी?","answer" : "लेबरपार्टी की सरकार थी।"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में हमारे देश का कौन सा नाम उल्लिखित है?","answer" : "भारत, इण्डिया"},
{"question" : "भारतीय संसद की कार्यवाही में बिना सदस्यता प्राप्त किए कौन भाग ले सकता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी (अटॉर्नी जनरल ऑफ इण्डिया)"},
{"question" : "भारतीय संविधान की प्रस्तावना में समाजवाद और धर्म निरपेक्षता को किस संविधान संशोधन के अन्तर्गत शामिल किया गया?","answer" : "42वें संशोधन के तहत"},
{"question" : "भारतीय संविधान में किस अनुच्छेद के तहत अस्पृश्यता को समाप्त कर दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 17 के अन्तर्गत"},
{"question" : "संघात्मक प्रणाली के उठे विवादको सुलझाने के लिए संविधान में विशेष प्रावधान की व्यवस्था की गई है, इसके लिए सर्वोच्च न्यायालय को केन्द्र और . . . राज्यों के बीच संवैधानिक झगड़ों के निर्णय का अधिकार दियागया है, संविधान के किस अनुच्छेद के तहत इसका प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 131 के अन्तर्गत"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करता है?","answer" : "केन्द्रीय मन्त्रिमण्डल"},
{"question" : "पंचायत के चुनाव कराने के लिए निर्णयकिसके द्वारा लिया जाता है?","answer" : "राज्य सरकार द्वारा"},
{"question" : "79वाँ संविधान संशोधन किससे सम्बन्धित है?","answer" : "अनुसूचित जाति व जनजाति के लोगों को लोकसभा व राज्य विधान सभाओं में आरक्षण से"},
{"question" : "संविधान सभा से मुस्लिम लीग के बहिष्कार का प्रमुख कारण क्या था?","answer" : "मुस्लिम लीग मुसलमानों के लिए एक अलग संविधान सभा चाहती थी।"},
{"question" : "संविधान के निर्माण की दिशा में उल्लेखनीय योगदान देने वाले उद्देश्य प्रस्ताव' का सम्बन्ध किससे था?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू से"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में वर्णित लोकतंत्र को किस रूप में स्वीकार किया गया है?","answer" : "सामाजिक, आर्थिक एवं राजनीतिक लोकतंत्र के रूप में"},
{"question" : "भारत के प्रथम राष्ट्रपति के रूप में डॉ. राजेन्द्र प्रसाद का निर्वाचन किसने किया था?","answer" : "संविधान सभा (विधायनी)"},
{"question" : "उद्देश्य प्रस्ताव' में वर्णित विचारों को संविधान सभा ने संविधान के किस भाग में स्थान दिया है?","answer" : "प्रस्तावना में"},
{"question" : "किस समिति की सिफारिशों के आधार पर संविधान में मौलिक कर्तव्यों से सम्बन्धित प्रावधानों की व्यवस्था की गई?","answer" : "स्वर्ण सिंह समिति की सिफारिशों के आधार पर"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 72(1) (ग) की व्यवस्थाओं के अनुसार कौन मृत्युदण्ड को क्षमा कर सकता है?","answer" : "केवल राष्ट्रपति"},
{"question" : "दल-बदल से सम्बन्धित किसी विवाद पर अन्तिम निर्णय किसका होता है?","answer" : "सदन के अध्यक्ष/सभापति का"},
{"question" : "भारत के संविधान में सम्मिलित समवर्ती सूची किस देश के संविधान के आधार पर शामिल की गई है?","answer" : "आस्ट्रेलिया के संविधान के आधार पर"},
{"question" : "अनुसूचित क्षेत्रों के प्रशासन से सम्बन्धित प्रावधान संविधान की किस अनुसूची में दिए गए है?","answer" : "5वीं अनुसूची में"},
{"question" : "भारत सरकार में विभिन्न मंत्रालयों और विभागों ने कार्यों का बंटवारा कौन करता है?","answer" : "मंत्रिमण्डल सचिवालय"},
{"question" : "भारत सरकार ने 1956 में संविधान के किस संशोधन द्वारा जम्मू-कश्मीर राज्य को भारत का प्रान्त बनाया?","answer" : "सातवाँ सविधान संशोधन"},
{"question" : "नियंत्रक व महालेखा परीक्षक के वेतन आदि किस न्यायालय के न्यायाधीशों के वेतन आदि के बराबर रखे गए हैं?","answer" : "उच्चतम न्यायालय"},
{"question" : "देश में केवल दो संघ राज्य क्षेत्रों में विधानसभाएं हैं, ये संघ राज्य क्षेत्र कौन-कौन से हैं?","answer" : "दिल्ली और पांडिचेरी"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर राज्य की विधान सभा में राज्यपाल कितनी महिलाओं को नामजद करता है?","answer" : "मात्र दो"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा बेगार तथा बलात् श्रम को प्रतिषिद्ध किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 23 द्वारा"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में प्रयुक्त किस शब्द का तात्पर्य है कि भारत का राज्याध्यक्ष वंशानुगत नहीं होगा?","answer" : "गणतंत्र"},
{"question" : "भारत के संविधान के किस अनुच्छेद में सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश पर महाभियोग चलाने का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 124 में"},
{"question" : "भारत का संसदीय प्रजातंत्र किस देश से प्रभावित है?","answer" : "ब्रिटेन से"},
{"question" : "सर्वप्रथम किस अधिनियम के द्वारा भारत में उत्तरदायी शासन की स्थापना की गई?","answer" : "1919 के भारत शासन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर भारत संघ का एकमात्र ऐसा राज्य है जिसका पृथक संविधान है यह संविधान किस वर्ष अंगीकार एवं लागू किया गया?","answer" : "26 जनवरी, 1957 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान की सर्वोत्तम प्रकृति है?","answer" : "एकात्मक लक्षणों से युक्त संघात्मक"},
{"question" : "1953 में गठित राज्य-पुनर्गठन आयोग के अध्यक्ष थे?","answer" : "न्यायमूर्ति फजल अली"},
{"question" : "प्राण और दैहिक स्वतंत्रता का संरक्षण किस अनुच्छेद के तहत प्राप्त है?","answer" : "अनुच्छेद 21 के तहत"},
{"question" : "भारत सरकार ने 1956 में संविधान के किस संशोधन द्वारा जम्मू-कश्मीर राज्य को भारत का प्रान्त बनाया?","answer" : "सातवाँ संविधान संशोधन"},
{"question" : "भारतीय जनता पार्टी की स्थापना 1951 में भारतीय जनसंघ के रूप में किसके नेतृत्व में हुई थी?","answer" : "श्यामा प्रसाद मुखर्जी"},
{"question" : "किसी सदस्य द्वारा सरकार की किन्हीं विशेष नीतियाँ या कार्यवाहियों की आलोचना के उद्देश्य से लाए गए प्रस्ताव को क्या कहा जाता है?","answer" : "निन्दा प्रस्ताव"},
{"question" : "किसी पक्ष के कोई पद या मताधिकार के लिए दावा करने पर राज्य उसकी वैधता की जाँच जिस न्यायिक उपचार द्वारा करता है, उसे कहते हैं?","answer" : "अधिकार पृच्छा"},
{"question" : "भारतीय संविधान में एकल नागरिकता का प्रावधान लिया गया है?","answer" : "ब्रिटेन के संविधान से"},
{"question" : "राजभाषा आयोग के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "वी. जी. खरे"},
{"question" : "भारतीय संविधान में लोक सेवा आयोग का प्रावधान किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 315 के तहत"},
{"question" : "संविधान की ग्यारहवीं अनुसूची में पंचायतीराज संस्थाओं में सम्मिलित किए गए विषयों की संख्या है?","answer" : "29"},
{"question" : "भारतीयसंघ का राष्ट्रपति किसके परामर्श से कार्य करता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "किस सांविधानिक संशोधन द्वारा यह तय किया गया कि राष्ट्रपति मंत्रिपरिषद की राय मानने के लिए बाध्य होगा?","answer" : "42वाँ संशोधन"},
{"question" : "जवाहरलाल नेहरू के नेतृत्व में अन्तरिम सरकार का गठन कब हुआ?","answer" : "सितम्बर 1946"},
{"question" : "संविधान सभा में किस प्रान्त के प्रतिनिधि सर्वाधिक थे?","answer" : "संयुक्त प्रान्त"},
{"question" : "पंचायत का चुनाव कराने के लिए निर्णय कौन लेता है?","answer" : "राज्य सरकार"},
{"question" : "किसने कहा है ''आयरलैण्ड के राष्ट्रपति की तरह भारत का राष्ट्रपति भी अनुच्छेद 368 के उल्लंघन होने पर संशोधन विधेयक पर अपनी स्वीकृति नहीं दे सकता है''?","answer" : "दुर्गादास बसु"},
{"question" : "राष्ट्रपति कितने एंग्लो इंडियन सदस्य लोकसभा में मनोनीत कर सकता है?","answer" : "दो"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश की सेवानिवृत्ति की आयु कितनी निर्धारितहै?","answer" : "65 वर्ष"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति के चुनाव में प्रधानमंत्री कब मतदान का अधिकारी नहीं होता?","answer" : "जब वह संसद का सदस्य नहीं हो।"},
{"question" : "राज्यपाल अपने विवेकाधीन कृत्यों के अनुपालन में किसके नियंत्रण के अधीन कार्य करता है?","answer" : "राष्ट्रपति के"},
{"question" : "भारत के किस राष्ट्रपति का चुनाव आम सहमति से हुआ?","answer" : "नीलम संजीव रेड्डी का"},
{"question" : "कोई केन्द्रीय मंत्री कब लोकसभा में मतदान का अधिकारी नहीं होता?","answer" : "जब वह लोकसभा का सदस्य नहीं हो।"},
{"question" : "संविधान के अनुसार केन्द्रीय मंत्रिपरिषद में अधिकतम कितने सदस्य हो सकते हैं?","answer" : "संविधानमें इस सम्बन्ध में किसी सीमा का उल्लेख नहीं है।"},
{"question" : "केन्द्र सरकार के मंत्री व्यावहारिक एवं संवैधानिक रूप से किसके प्रसादपर्यन्त अपना पद ग्रहण करते हैं?","answer" : "राष्ट्रपति तथा प्रधानमंत्री"},
{"question" : "प्रदेश सरकार के मंत्री व्यावहारिक एवं संवैधानिक रूप से किसके प्रसाद पर्यन्त अपना पद ग्रहण करते हैं?","answer" : "राज्यपाल के समक्ष"},
{"question" : "संवधिान के अंतर्गत मूल अधिकारों को लागू करवाने (enforcement) की जिम्मेदारी किसकी है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय तथा उच्च न्यायालयों At"},
{"question" : "मूल अधिकारों के उल्लंघन की स्थिति में किस अनुच्छेद के अंतर्गत व्यक्ति सीधे सर्वोच्च न्यायालय में आवेदन कर सकता है?","answer" : "अनुच्छेद 32 के अंतर्गत"},
{"question" : "नागरिकों के मूल कर्तव्य संविधान में कहाँ दिए गए है?","answer" : "संविधान के भाग IVA में"},
{"question" : "किस'रिट' का शाब्दिक अर्थ है ''What is your authority'?","answer" : "कुओ वारंटों (Quo Warranto) का"},
{"question" : "राज्य के नीति निदेशक सिद्धान्तों के अन्तर्गत किस आयु तक के बच्चों के लिए सरकार का नि:शुल्क तथा अनिवार्य शिक्षा (Free and compulsory education) दिलाने का दायित्व है?","answer" : "14 वर्ष की आयु तक के"},
{"question" : "भारत के वह राष्टप्रति जो पूर्व में लोकसभा के अध्यक्ष भी रह चुके थे?","answer" : "नीलम संजीव रेड्डी"},
{"question" : "राष्ट्रपति की अनुमति हेतु भेजे गए किसी विधेयक पर राष्ट्रपति कब तक अपनी अनुमति देने के लिए बाध्य है?","answer" : "संविधान ने कोई समय सीमा निश्चित नहीं की है।"},
{"question" : "26 जनवरी, 1950 से 12 जनवरी, 1952 के मध्य भारत का अन्तरिम राष्ट्रपति कौन था?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "धन विधेयक को संसद के किस सदन में प्रस्तुत किया जा सकता है?","answer" : "लोकसभा में"},
{"question" : "संसद के प्रत्येक सदन की बैठक की कार्य सूची में पहला विषय कौनसा होता है?","answer" : "प्रश्न काल"},
{"question" : "किस संविधान के तहत केरल भूमि सुधार कानूनों को नवी अनुसूची में स्थान दिया गया?","answer" : "29वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "किस अनुच्छेद के तहत धार्मिक व्यय के लिए निश्चित धन पर कर की अदायगी से छूट प्रदान की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 27 के तहत"},
{"question" : "1952 ई. के आम चुनाव के समय कितने दलों का निर्वाचन आयोग द्वारा राष्ट्रीय दल के रूप में मान्यता प्रदान की गई थी?","answer" : "14 दलों को"},
{"question" : "संविधान सभा ने प्रारुप संविधान पर अनुच्छेदवार विचार-विमर्श करना कब से प्रारंभ किया?","answer" : "15 नवम्बर, 1948 में"},
{"question" : "संविधान सभा के अन्तिम दिन सभा के पटल पर भारतीय संविधान की कितनी प्रतियाँ रखी गई थी जिन पर सभी सदस्यों में हस्ताक्षर किए?","answer" : "तीन"},
{"question" : "सर्वप्रथम राष्ट्रीय आपात की उद्घोषणा 26 अक्टूबर, 1962 का की गई,दूसरी बार राष्ट्रीय आपात की उद्घोषणा कब की गई?","answer" : "13 दिसम्बर, 1971 को"},
{"question" : "जब राष्ट्रपति द्वारा वित्तीय आपात की उद्घोषणा की जाती है, तब संसद द्वारा इसका अनुमोदन कितने दिनों के अन्तर्गत किया जाना चाहिए?","answer" : "2 माह के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में कहा गया है कि ''संघ के लिए एक संसद होगी, जो राष्ट्रपति और दोनों सदनों से मिलकर बनेगी जिनके नाम क्रमश: राज्य सभा और लोक सभा होंगे?","answer" : "अनुच्देद 79 में"},
{"question" : "किस अनुच्छेद के तहत सर्वोच्च न्यायालय को यह अधिकार दिया गया है कि सैनिक न्यायालय को छोड़कर वह भारत के अन्य किसीव्यायालय अथवा व्यायमण्डल के निर्णय के विरुद्ध सर्वोच्च न्यायालय में अपील करने की अनुमति प्रदानकर दे?","answer" : "अनुच्छेद 135 के अनुसार"},
{"question" : "किस संविधान संशोधनके माध्यम से व्यवस्था की गई है कि अब राज्यों को प्रत्यक्ष केन्द्रीय करोंसे प्राप्त कुल धनराशि का 29 प्रतिशत हिस्सा मिलेगा?","answer" : "80वें संविधान संशोधन (2000 ई) यह संविधान संशोधन अधिनियम । अप्रैल, 1996 से लागू)"},
{"question" : "किस महाधिकारी को अपने कर्तव्यों के पालन में भारत के राज्य क्षेत्र में सभी न्यायालयों में उपस्थित होने का अधिकार प्रदान किया गया है?","answer" : "महान्यायवादी की"},
{"question" : "संविधान का प्रारूप करने के लिए संविधान सभा द्वारा प्रारूप समिति (Drafting Committee) का गठन कब किया गया?","answer" : "29 अगस्त 1947 |"},
{"question" : "संविधान सभा का अन्तिम दिन कौन सा था, जिस दिन संविधान सभा के सदस्यों ने संविधान पर हस्ताक्षर किए?","answer" : "24 जनवरी, 1950"},
{"question" : "संविधान सभा को अन्तरिम संसद में किस दिन परिवर्तित किया गया?","answer" : "26 जनवरी, 1950"},
{"question" : "यदि कोई व्यक्ति अपनी इच्छा से विदेशी राज्य की नागरिकता अर्जित कर लेता है तो उसकी भारतीय नागरिकता का क्या होता है?","answer" : "भारतीय नागरिकता स्वत: समाप्त हो जाती है।"},
{"question" : "किस अनुच्छेद द्वारा भारतीय नागरिकों को 6 प्रकार की स्वतंत्रताएं प्रदान की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 19 के द्वारा"},
{"question" : "धन विधेयक पर राज्यसभा की मृत्यु उनके कार्यकाल के दौरान हुई?","answer" : "केवल सिफारिशी अधिकार"},
{"question" : "भारत के किन राष्ट्रपतियों की मृत्यु उनके कार्यकाल के दौरान हुई?","answer" : "डॉ. जाकिर हुसैन तथा फखरुद्दीन अली अहमद की"},
{"question" : "राज्य की कार्यपालिका शक्ति का प्रधान कौन होता है मुख्यमंत्री अथवा राज्यपाल?","answer" : "राज्यपाल"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर के विषय में संसद की अधिकारिता किन विषयों तक है?","answer" : "केवल संघ सूची में वर्णित विषयों तक"},
{"question" : "राज्य के निम्न एवं उच्च सदन क्या कहे जाते हैं?","answer" : "क्रमश: विधनसभा व विधान परिषद"},
{"question" : "प्रधानमंत्री का व्यक्तिगत उत्तरदायित्व किसके प्रति है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "महान्यायवादी(Attorney General) का कार्यकाल कितने दिनों का होता है?","answer" : "राष्ट्रपति की इच्छानुसार"},
{"question" : "सर्वोच्च एवं उच्च न्हायालय के न्यायाधीश को सिद्ध कदाचार या असमर्थता के आधार पर हटाने का प्रस्ताव कहाँ पेश किया जा सकता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन में"},
{"question" : "उस वित्तमंत्रीका नाम बताइए जिसने सन् 1952 में भारत का पहला आम बजट प्रस्तुत किया?","answer" : "पी.के.चन्मुखम चेट्टी"},
{"question" : "भारतीय संविधान के निर्माणके समय संविधानिक सलाहकार (constitutional Advisor) कौन थे?","answer" : "बी.एन. राऊ"},
{"question" : "राष्ट्रपति पद के चुनाव सम्बन्धी विवाद को किसे निर्देशित किया जाता है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय को"},
{"question" : "आपात काल के दौरान किस प्रकार की स्वाधीनता के अधिकार को समाप्त या सीमित नहीं किया जा सकता?","answer" : "जीवन और शारीरिक स्वतंत्रता को"},
{"question" : "किसी नजरबंद व्यक्ति को अपनी रिहाई के लिए सबसे उचित याचिका कौन सी होगी?","answer" : "बन्दी प्रत्यक्षीकरण"},
{"question" : "यदि कोई अभियुक्त अपने बचाव के लिए वकील की सहायता लेना चाहता है, तो भारतीय संविधान में क्या व्यवस्था है?","answer" : "उसे अपनी पसंद का वकील करने का संवैधानिक अधिकार है।"},
{"question" : "भारतीय सभा में की प्रस्तावना में न्याय' शब्द का प्रयोग किस अर्थ में हुआ है?","answer" : "सामाजिक, आर्थिक और राजनीतिक न्याय के अर्थ में"},
{"question" : "लोक सभा में अनुसूचित जातियों के लिए अरुणाचल प्रदेश में कितनी आरक्षित सीटें है?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "भारत के संविधान में कितनी भाषाओं को राजभाषा का दर्जा प्रदान किया गया है?","answer" : "18 भाषाओं में"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत संघ की भाषा हिन्दी और लिपि देवनागरी बनाई गई?","answer" : "अनुच्छेद 343 के अन्तर्गत"},
{"question" : "संविधान में अन्तर्विष्ट राष्ट्रीय आपात की उद्घोषणा राष्ट्रपति द्वारा अब तक कितनी बार की गई है?","answer" : "तीन बार"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में निहित प्रक्रिया के अनुसार संविधान में संशोधन करने का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 368 में"},
{"question" : "संविधान संशोधन के लिए विधेयक संसद के किस सदन में पेश किया जा सकता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन में"},
{"question" : "संविधान संशोधन प्रक्रिया में क्या जनमत संग्रह की व्यवस्था है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "संविधान के आधारभूत ढाँचे' को सुरक्षित रखने का सिद्धान्त सर्वोच्च व्यायालय ने किस मामले में प्रतिपादित किया?","answer" : "केशवानन्द भारती के मामले में (1973)"},
{"question" : "भारतीय संविधान की प्रस्तावना में हमारे देश का क्या नाम उल्लिखित है?","answer" : "भारत, इण्डिया"},
{"question" : "भारत में किस राज्य में सबसे पहले राष्ट्रपति शासन लागू किया गया?","answer" : "पंजाब (पेप्सू)"},
{"question" : "वर्ष 1938 में किस व्यक्ति ने वयस्क मताधिकार के आधार पर संविधान सभा के गठन की माँग की?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "15 अगस्त, 1947 से 26 जनवरी, 1950 के दौरान भारत का राजनीतिक दर्जा क्या था?","answer" : "ब्रिटिश राष्ट्रकुल का एक अधिराज"},
{"question" : "जब भारत स्वतंत्र हुआ उस समय ब्रिटेन में किस दल की सरकार थी?","answer" : "लेबर पार्टी की (प्रधानमंत्री क्लीमेंट एटली थे)"},
{"question" : "संवैधानिक संशोधन हेतु विधेयक सर्वप्रथम किस सदन में प्रस्तुत किया जाता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन में"},
{"question" : "संसद में सभी प्रकार के संवैधानिक संशोधन विधेयक प्रस्तुत करने के पूर्व क्या राष्ट्रपति की अनुमति प्राप्त करने की आवश्यकता होती है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "कौन राष्ट्रपति की अनुमति प्राप्त करने की आवश्यकता होती है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "कौन राष्ट्रपति द्वितीय पसंद के मतों की गणना के फलस्वरूप अपना निश्चित कोटा प्राप्त कर निर्वाचित हुआ?","answer" : "वी. वी. गिरि"},
{"question" : "क्या आन्तरिक अशान्ति के आधार पर राष्ट्रपति आपातकाल की उद्घोषणा कर सकता है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति को किससे वेतन दिया जाता है?","answer" : "भारत की संचित निधि से"},
{"question" : "संसद के सदन में सरकारी विधेयक कौन प्रस्तुत करता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद का कोई भी सदस्य"},
{"question" : "संविधान के किस भाग में सामाजिक, राजनीतिक और आर्थिक न्याय की व्यवस्था की बात कही गई है?","answer" : "प्रस्तावना में"},
{"question" : "भारत में वित्तीय संकट की घोषणा अब तक कितनी बार की गई है?","answer" : "अभी तक एक बार भी नहीं"},
{"question" : "वरीयता की दृष्टि से मन्त्रियों का सही क्रम क्या है?","answer" : "कैबिनेट मंत्री, राज्यमंत्री, उपमंत्री"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति ने किस मामले में अपनी वीटो शक्ति का प्रयोग किया था?","answer" : "भारतीय डाकघर (संशोधन) अधिनियम"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में उर्दू को प्रथम राजभाषा का दर्जा प्रदान किया गया है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में"},
{"question" : "मंत्रिपरिषद किसके प्रति जवाबदेह होती है?","answer" : "संसद/विधान सभा"},
{"question" : "भारतीय संसद की सबसे पुरानी समिति कौन सी है?","answer" : "लोक लेखा समिति"},
{"question" : "लोक सभाध्यक्ष को लोकसभा के अध्यक्ष के रूप में कौन शपथ ग्रहण कराता है?","answer" : "कोई नहीं (नोट :- लोकसभा के सदस्यों को कार्यकारी अध्यक्ष शपथ ग्रहण कराता है, इनमें से किसी सदस्य के लोकसभा अध्यक्ष के रूप में निर्वाचित होने पर पुन: शपथ ग्रहण कराने की आवश्यकता नहीं है।)"},
{"question" : "जब विधेयक को राष्ट्रपति के पास भेजा जाता है तो कितनी समय सीमा के अन्दर उसे विधेयक पर कार्यवाही करना आवश्यक है?","answer" : "कोई समय सीमा नहीं"},
{"question" : "राष्ट्रपति पद के किस चुनाव में 'अन्त:करण की आवाज' पर खुला मतदान हुआ?","answer" : "1969 में (जब वी.वी. गिरि राष्ट्रपति चुने गए)"},
{"question" : "20 जुलाई, 1969 को कार्यकारी राष्ट्रपति का कार्यग्रहण करने से पूर्व एम.हिदायदुल्ला सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश थे, उन्हें कार्यकारी राष्ट्रपति पद की शपथ किसने दिलवाई?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय के वरिष्ठतम न्यायाधीश ने"},
{"question" : "यदि लोकसभा में किसी भी दल को स्पष्ट बहुमत प्राप्त न हो, तो राष्ट्रपति किसे प्रधानमंत्री नियुक्त करेगा?","answer" : "विवेक का प्रयोग कर अपनी पसन्द के किसी भी व्यक्ति को जो आवश्यक बहुमत जुटा सके।"},
{"question" : "सामूहिक रुप से मन्त्रिपरिषद किसके प्रति उत्तरदायी है?","answer" : "लोकसभा के प्रति"},
{"question" : "संविधान का व्याख्याकार और संरक्षक कौन है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय"},
{"question" : "कितने राज्यों में द्विसदनात्मक विधानमण्डल है? उनके नाम क्या है?","answer" : "आंध्रप्रदेश, जम्मू-कश्मीर, बिहार, महाराष्ट्र, कर्नाटक तथा उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "'राष्ट्रीय आपातकाल के दौरान मौलिक अधिकारों के निलम्बन सम्बन्धी प्रावधान' किस देश के संविधान से लिए गए है?","answer" : "जर्मनी के वाइमर संविधान से"},
{"question" : "सम्पत्ति के मौलिक अधिकार को किस संविधान संशोधन द्वारा हटाया गया?","answer" : "44वें संविधान संशोधन से"},
{"question" : "नागरिकता प्राप्त करने व खोने के विषय में विस्तार से चर्चा कहाँ की गई है?","answer" : "1955 के नागरिकता कानून में"},
{"question" : "राष्ट्रपति की मृत्यु के बाद उपराष्ट्रपति, राष्ट्रपति का पद कब तक संभाल सकता है?","answer" : "अधिक-से-अधिक 6 माह तक"},
{"question" : "संविधान में मंत्रिपरिषद के प्रधान के रूप में प्रधानमंत्री होने का प्रावधान किस अनुच्छेद में है?","answer" : "- अनुच्छेद 74(1) में"},
{"question" : "पंचायतों को सुपुर्द विषयों की सूची संविधान की किस अनुसूची में है?","answer" : "11वीं अनुसूची में"},
{"question" : "पंचायतों के निर्वाचन कितने समय में होते हैं?","answer" : "प्रत्येक पाँच वर्ष में"},
{"question" : "उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार में संकुचन या विस्तार करने का अधिकार किसके पास है?","answer" : "संसद के"},
{"question" : "राष्ट्रपति वित्त आयोग का गठन कितनी अवधि के पश्चात करते हैं?","answer" : "प्रत्येक 2 वर्ष"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 263 के अन्तर्गत अन्तर्राज्यीय परिषद की स्थापना किसने की?","answer" : "राष्ट्रपति ने"},
{"question" : "भारत के सर्वोच्च न्यायालय में मुख्य न्यायाधीश के अतिरिक्त कितने और अन्य न्यायाधीश होते हैं?","answer" : "30"},
{"question" : "भारत में द्विसदन वाले कुल कितने राज्य है?","answer" : "6"},
{"question" : "अनुसूचित जाति के लिए लोक सभा में कुल कितने स्थान आरक्षित है?","answer" : "79"},
{"question" : "लक्षद्वीप किस उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार के अन्तर्गत आता है?","answer" : "केरल उच्च न्यायालय के अन्तर्गत"},
{"question" : "आम चुनावों में कोई प्रत्याशी कितने संसदीय स्थानों से चुनाव लड़ सकता ?","answer" : "अधिकतम 2"},
{"question" : "राष्ट्रपति व उपराष्ट्रपति के निर्वाचन सम्बन्धी विवादों पर कौन निर्णय कर सकता है?","answer" : "उच्चतम न्यायाधल"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में प्रभुत्व सम्पन्न लोकतंत्रात्मक गणराज्य' के स्थान पर संविधान संशोधन विधेयक 1976 द्वारा किस शब्द समूह को लाया गया है?","answer" : "सम्पूर्ण प्रभुत्व सम्पन्न, समाजवादी, पंथनिरपेक्ष, लोकतंत्रात्मक गणराज्य"},
{"question" : "भारत के संविधान का निर्माण सभा (Constituent Assenbly) द्वारा किया था जिसकी स्थापना हुई थी?","answer" : "कैबिनेट मिशन प्लान, 1946 के अंतर्गत"},
{"question" : "संविधान सभा का संवैधानिक परामर्शदाता (Constitutional Advisor) कौन था?","answer" : "बी.एन. राव (B.N.Rao)"},
{"question" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने किस मूल अधिकार को संविधान के हृदय तथा आत्मा (Heart and Soul of the Contitution) की संज्ञा दी थी?","answer" : "संवैधानिक उपचारों के अधिकार (Right to Constitutional remedies)"},
{"question" : "किस लेख (Writ) का शाब्दिक अर्थ 'What is your authority' हैं?","answer" : "अधिकार पृच्छा (Quo warranto) का"},
{"question" : "राष्ट्रपति बनने से पूर्व भारतरत्न अलंकरण से सम्मानित हुए?","answer" : "डॉ. सर्वपल्ली राधाकृष्णन तथा डॉ. जाकिर हुसैन"},
{"question" : "मूल संविधान में अनुच्छेदों और अनुसूचियों की संख्या कितनी थी?","answer" : "395 अनुच्छेद एवं 8 अनुसूचियां"},
{"question" : "भारत का संविधान भारत को किस रूप में वर्णित करता है?","answer" : "राज्यों के संघ के रूप में"},
{"question" : "भारतीय संविधान का स्वरूप संघात्मक है अथवा एकात्मक?","answer" : "दोनों का समन्वय"},
{"question" : "भाषा के आधार पर सर्वप्रथम किस राज्य का गठन किया गया?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश का"},
{"question" : "किस सूची के विषय केन्द्र तथा राज्य दोनों के ही क्षेत्राधिकार में आते हैं?","answer" : "समवर्ती सूची के"},
{"question" : "नागरिकता के सम्बन्ध में संविधान के किस भाग में उल्लेख किया गया है?","answer" : "भाग-2 में"},
{"question" : "भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947 कहाँ की संसद में पारित किया गया?","answer" : "ब्रिटिश संसद में"},
{"question" : "'कैबिनेट मिशन' के तीन सदस्य कौन-कौन थे?","answer" : "पैथिल लारेंस, स्टेफोर्ड क्रिप्स, ए.वी.एलेक्जेंडर"},
{"question" : "अनुच्छेद-3 के अन्तर्गत संसद को किसका अधिकार प्राप्त है?","answer" : "नए राज्यों के निर्माण और वर्तमान राज्यों के क्षेत्रों, सीमाओं या नामों में परिवर्तन"},
{"question" : "मौलिक अधिकारों की रक्षा का उत्तरदायित्व किस पर सौंपा गया है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय तथा उच्च न्यायालयों पर"},
{"question" : "भारतीय विदेश सेवा किस सेवा के अन्तर्गत आती है?","answer" : "केन्द्रीय सेवा"},
{"question" : "शिक्षा को किस सूची के अन्तर्गत रखा गया है?","answer" : "समवर्ती सूची"},
{"question" : "संसद के कितने सत्र होते हैं, उनके नाम बताएं?","answer" : "तीन-बजट, ग्रीष्मकालीन, शीतकालीन"},
{"question" : "संसद के दोनों सदनों मेंप्रश्नकाल के ठीक बाद के समय को क्या कहा जाता है?","answer" : "शून्य काल"},
{"question" : "महाधिवक्ता की नियुक्ति किसके द्वारा की जाती है?","answer" : "राज्यपाल द्वारा"},
{"question" : " . राजमन्नार आयोग (1970) का गठन किस उद्देश्य से यिका गया था?","answer" : "प्रशासनिक सुधार के लिए"},
{"question" : "भारतीय वन सेवा को किस सेवा के अन्तर्गत रखा गया है?","answer" : "अखिल भारतीय सेवा"},
{"question" : "जिला न्यायाधीशों की नियुक्ति किसके द्वारा की जाती है?","answer" : "राज्यपाल द्वारा (राज्य न्यायालय के परामर्श से)"},
{"question" : "संविधान में संशोधन किसके द्वारा किया जा सकता है?","answer" : "संसद द्वारा"},
{"question" : "73वें संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा किस विषय से सम्बन्धित कानून बनाया गया?","answer" : "पंचायती राज व्यवस्था"},
{"question" : "किस मौलिक अधिकार को डॉ. अम्बेडकर द्वारा संविधान का हृदय और आत्मा' कहा गया है?","answer" : "संवैधानिक उपचारों का अधिकार"},
{"question" : "जब कोई सरकारी अधिकारी अपने सार्वजनिक कर्तव्य का निर्वाह नहीं करता है और जिसके कारण व्यक्ति के मौलिक अधिकारों का हनन होता है, तो व्यायालय किस रिट के आधार पर पदाधिकारी को उसके कर्तव्य का पालन करने का आदेश जारी करता ?","answer" : "परमादेश (मैन्डेमस)"},
{"question" : "जब कोई व्यक्ति किसी सार्वजनिक पद पर गैर-कानूनी तरीके से बना रहता है, तो उसके विरुद्ध कौनसा रिट न्यायालय द्वारा जारी किया जाएगा?","answer" : "अधिकार पृच्छा"},
{"question" : "कहीं भी निवास करने की स्वतंत्रता' पर किस राज्य में प्रतिबन्ध है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में"},
{"question" : "पंचायती राज व्यवस्था को किस संविधान संशोधन द्वारा संवैधानिक दर्जा प्रदान किया गया है?","answer" : "73वें"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में संशोधन करके अनुसूचित जाति तथा अनुसूचित जनजाति आयोग की स्थापना की गई?","answer" : "अनुच्छेद 338"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन के आधार पर राज्यों की विधान सभाओं में आंगल भारतीय समुदाय के लोगों को मनोनीत करने का अधिकार राज्यपाल को प्राप्त है?","answer" : "23वें संविधान संशोधन"},
{"question" : "संघ लोक सेवा आयोग के लिए व्यय का भार कौन वहन करता है?","answer" : "भारत की संचित निधि"},
{"question" : "दो राज्यों के लिए संयुक्त उच्च न्यायालय स्थज्ञापित करने का अधिकार किसको प्रदान किया गया है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "किस प्रकार के विधेयकों पर राज्यपाल अध्यादेश जारी नहीं कर सकता है?","answer" : "राष्ट्रपति के विचारार्थ आरक्षित विधेयक"},
{"question" : "राज्यों के विश्वविद्यालयों का पदेन कुलपति कौन होता है?","answer" : "राज्यपाल"},
{"question" : "जिनप्रश्नों का उत्तर सदस्य (लोकसभा, राज्यसभा) तुरन्त चाहता है, उसे किस प्रकार काप्रश्न कहा जाता है?","answer" : "तारांकितप्रश्न"},
{"question" : "संवधिान सभा के लिए हुए निर्वाचन में कांग्रेस को कितनी सीटें मिली थी?","answer" : "208"},
{"question" : "कार्य संचालन में राष्ट्रपति की सहायता करने से पूर्व किसके उपनिवेश थे?","answer" : "मन्त्रिपरिषद"},
{"question" : "किस सूची के विषय केन्द्र तथा राज्य दोनों के क्षेत्राधिकार में आते हैं?","answer" : "समवर्ती सूची के"},
{"question" : "रजिस्ट्रीकरण द्वारा नागरिकता प्राप्त करने के लिए किसी व्यक्ति को अन्य शर्तों के साथ भारत में कम-से-कम कितने वर्ष के निवास का प्रमाण-पत्र देना होता हे?","answer" : "5 वर्ष"},
{"question" : "प्रशासकों की आचार संहिता' किसे कहा गया है?","answer" : "नीति निदेशक तत्वों को"},
{"question" : "संसद के प्रत्येक सदन की बैठक में पहला विषय कौनसा होता है?","answer" : "प्रश्नकाल"},
{"question" : "भारतीय संसद को मूल अधिकारों में संशोधन का अधिकार किस संवैधानिक संशोधन के द्वारा प्राप्त हुआ है?","answer" : "24वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "उच्च न्यायालय के सेवा निवृत्त सदस्यों को किसने प्रत्यक्ष रूप से निर्वाचित किया था?","answer" : "प्रान्तों की विधान सभाओं के सदस्यों ने"},
{"question" : "संविधान का कौनसा अनुच्छेद सामाजिक समानता का अधिकार प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद 15"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय में तदर्थ व्यायाधीशों की नियुक्ति कौन कर सकता है?","answer" : "राष्ट्रपति की अनुमति प्राप्त कर सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "हिन्दू आचार संहिता विधेयक को लेकर प्रधानमंत्री का किस राष्ट्रपति से विरोध हुआ था?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद से"},
{"question" : "संविधान के लिए अनुच्छेद के अन्तर्गत राष्ट्रपति राष्ट्रीय आपातकाल की घोषणा करता है?","answer" : "अनुच्छेद 352"},
{"question" : "संसद के दोनों सदनों मेंप्रश्नकाल के ठीक बाद के समय को क्या कहा जाता है?","answer" : "शून्यकाल"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय की स्थापना, गठन एवं शक्तियों का विनियमन करने के लिए विधि बनाने की शक्ति किसे है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "भारत में निर्वाचित आयोग किसके लिए चुनाव कराता है?","answer" : "संसद, राज्य विधान मंडल, राष्ट्रपति पद उपराष्ट्रपति पद के लिए"},
{"question" : "किसके लिखित निर्णय की प्राप्ति पर राष्ट्रपति आपातकाल की घोषणा करता है?","answer" : "केन्द्रीय मंत्रिपरिषद"},
{"question" : "राज्यपाल विधानसभा में कितने सदस्यों को मनोनीत करता है?","answer" : "एक"},
{"question" : "पंचायत समिति के प्रशासन का प्रबन्ध एक सरकारी अफसर करता है जिसे कहते हैं?","answer" : "प्रखण्ड विकास अधिकारी"},
{"question" : "संविधान के किस अंश में कल्याणकारी राज्य की अवधारणा की विस्तार से चर्चा हुई है?","answer" : "राष्ट्रनीति के दिशासूचक सिद्धान्त"},
{"question" : "भारत में नई अखिल भारतीय लोकसेवा आयोग की स्थापना का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "राज्यसभा को"},
{"question" : "कौनसा मौलिक अधिकार बेगार को निषिद्ध तथा स्त्रियों के क्रय-विक्रय पर रोक लगाता है?","answer" : "शोषण के विरूद्ध अधिकार"},
{"question" : "राष्ट्रपति और उपराष्ट्रपति से सम्बन्धित चुनाव विवादों का निपटारा करने का अधिकार उच्चतम न्यायालय को है यह उसका?","answer" : "प्रारम्भिक अधिकार है।"},
{"question" : "संविधान में उल्लिखित मौलिक अधिकारों को कौन निलम्बित कर सकता है?","answer" : "राष्टप्रति"},
{"question" : "एक व्यक्ति क्या एक से अधिक राज्यों का राज्यपाल हो सकता है?","answer" : "हाँ"},
{"question" : "भारत के मूल संविधान में अनुच्छेदों तथा अनुसूचियों की संख्या बताइए?","answer" : "395 अनुच्छेद और अनुसूचियाँ"},
{"question" : "केन्द्र और राज्य सरकारों के बीच विवादों का हल किसके अधिकार क्षेत्र में है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय के अधिकार क्षेत्र में"},
{"question" : "नए राज्य बनाने सम्बन्धी बिल को पेश करने के लिए किसकी अनुसंशा आवश्यक होती है?","answer" : "राष्ट्रपति की"},
{"question" : "मौलिक अधिकार न्यायालय में प्रवर्तनीय है या नहीं?","answer" : "प्रवर्तनीय है।"},
{"question" : "मौलिक अधिकारों का निलम्बन किस स्थिति में होता है?","answer" : "युद्ध या बाह्य आक्रमण दोनों परिस्थितियों में"},
{"question" : "क्या उपराष्ट्रपति को महाभियोग द्वारा हटाया जा सकता है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "राज्यपाल, राष्ट्रपति के परामर्श से अध्यादेश जारी कर सकता है यह कौनसा अनुच्देद उपबन्धित करता है?","answer" : "अनुच्छेद 213"},
{"question" : "संसद के तीन अंग है?","answer" : "राष्ट्रपति, लोकसभा तथा राज्यसभा"},
{"question" : "लोकसभा में अनुसूचित जाति व अनुसूचित जनजाति के लिए कितने स्थान आरक्षित है?","answer" : "अनुसूचित जाति के लिए 78 स्थान तथा अनुसूचित जनजाति के लिए 42 स्थान"},
{"question" : "उच्च न्यायालय का न्यायाधीश अपना त्यागपत्र किसे देता है?","answer" : "राष्टप्रति को"},
{"question" : "संविधान का कौनसा अनुच्छेद बाल श्रम का निषेध करता है?","answer" : "अनुच्छेद 24"},
{"question" : "संविधान की उद्देशिका में प्रयुक्त प्रभुत्व सम्पन्न' शब्द का क्या तात्पर्य है?","answer" : "भारत आन्तरिक और बाह्य दृष्टि से किसी विदेशी सत्ता के अधीन नहीं है और प्रभुत्व सम्पन्नता भारत की जनता में निहित है।"},
{"question" : "संविधान सभा ने प्रारूप समिति को क्या कार्य सौंपा था?","answer" : "वह परामर्श समिति द्वारा तैयार किए गए संविधान का परीक्षण करे और फिर संविधान को विचार के लिए संविधान सभा के समक्ष प्रस्तुत करे।"},
{"question" : "15 अगस्त, 1947 से 26 जनवरी, 1950 के दौरान भारत का राजनीतिक दर्जा क्या रहा?","answer" : "ब्रिटिश राष्ट्रकुल का एक औपनिवेशिक राज्य (Dominion State)"},
{"question" : "भारत की पंचवर्षीय योजना अन्तिम रूप से किसके द्वारा अनुमोदित की जाती है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद द्वारा"},
{"question" : "कौन सा प्राधिकरण भार की समेकित निधि में राज्यों को राजस्व का सहायता-अनुदान देने वाले सिद्धान्तों की अनुशंसा करता है?","answer" : "वित्त आयोग"},
{"question" : "ब्रिटिश प्रधानमंत्री एटली ने भारत को सत्ता सौंपने की घोषणा किस तिथि को की थी?","answer" : "20 फरवरी, 1947 को"},
{"question" : "किसी राज्य के क्षेत्र में वृद्धि करने का अधिकार संसद को किस अनुच्छेद के अनुसार प्राप्त है?","answer" : "अनुच्छेद 3 के अनुसार"},
{"question" : "71वें संशोधन के बाद किन-किन संघ राज्य क्षेत्रों की विधानसभाओं के सदस्यों को राष्ट्रपति के चुनाव में शामिल किया गया है?","answer" : "पांडिचेरी और दिल्ली"},
{"question" : "कौनसा अनुच्छेद संसद के दो अधिवेशनों के बीच 6 महीने के अंतराल की अनिवार्यता का उल्लेख करता है?","answer" : "अनुच्छेद 85"},
{"question" : "आपातकाल के दौरान संसद लोकसभा की अवधि एक बार में कितने समय के लिए बढ़ा सकती हे?","answer" : "1 वर्ष के लिए"},
{"question" : "किन स्थितियों के आधार पर राष्ट्रपति आपातकाल की उद्घोषणा कर सकता है?","answer" : "युद्ध या बाह्य आक्रमण या सशस्त्र विद्रोह"},
{"question" : "जब किसी विधेयक को राष्ट्रपति के पास भेजा जाता है तो कितने दिनों के भीतर उसे विधेयक पर कार्यवाही करना आवश्यक है?","answer" : "कोई समय सीमा नहीं"},
{"question" : "26 जनवरी, 1950 से राष्ट्रपति पद के लिए प्रथम चुनाव होने तक भारत का अन्तरिम राष्ट्रपति कौन था?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार केन्द्र की कार्यपालक शक्ति किसमें निहित है?","answer" : "राष्ट्रपति में"},
{"question" : "संविधान के संशोधन की प्रक्रिया में क्या जनमत संग्रह की व्यवस्था है?","answer" : ""},
{"question" : "संवैधानिक संशोधन के लिए विधेयक को संसद के किस सदन में पेश किया जाता है?","answer" : "किसी भी सदन में"},
{"question" : "संविधान के आधारभूत ढाँचे को सुरक्षित रखने का सिद्धान्त सर्वोच्च व्यायालय ने किस वाद में प्रतिपादित किया?","answer" : "केशवानन्द भारती वाद नहीं . (1973) में"},
{"question" : "सरकारी आय-व्यय का वार्षिक बजट किसकी ओर से प्रस्तुत किया जाता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "किस राज्य के प्रधान को प्रारम्भ में 'सदरे रियासत' कहा जाता था?","answer" : "जम्मू-कश्मीर"},
{"question" : "विभिन्न मंत्रालयों और विभागों के प्रशासकीय समन्वय का कार्य कौन करता है?","answer" : "मंत्रिमण्डल सचिवालय"},
{"question" : "राष्ट्रपति किस अनुच्छेद के अंतर्गत सर्वोच्च न्यायालय से किसी विवाद पर सांविधानिक सलाह लेता है?","answer" : "अनुच्छेद 143"},
{"question" : "अभी तक सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीशों पर महाभियोग कितनी बार लगाया गया है?","answer" : "एक बार"},
{"question" : "राज्यसभा के सदस्य कितने समय के लिए चुने जाते हैं?","answer" : "छह वर्षों के लिए"},
{"question" : "संसद के अवकाश काल में राष्ट्रपति किसकी पूर्व स्वीकृति से अध्यादेशों को जारी कर सकता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद की सहमति से"},
{"question" : "भारत के संविधान में कृषि को किस सूची में रखा गया है?","answer" : "राज्य . सूची में"},
{"question" : "लोकसभा की नियम समिति का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "लोक सभा अध्यक्ष"},
{"question" : "केन्द्र एवं राज्यों के बीच वैधानिक शक्तियों का बंटवारा संविधान की किस अनुसूची के अन्तर्गत किया गया है?","answer" : "सातवी अनुसूची के अन्तर्गत"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में ऐसी व्यवस्था की गई है कि भारत का एक उपराष्ट्रपति होगा'?","answer" : "अनुच्छेद 63 में"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के आधार पर राष्ट्रपति वित्तीय आपात की उद्घोषणा करता है?","answer" : "अनुच्छेद 360 के आधार पर"},
{"question" : "भारतीय संविधान संशोधन प्रक्रिया किस देश के संविधान से प्रभावित है?","answer" : "दक्षिण अफ्रीका के संविधान से"},
{"question" : "अनुच्छेद 21 के अन्तर्गत किस प्रकार की स्वतंत्रता का संरक्षण प्राप्त है?","answer" : "प्राण एवं दैहिक स्वतंत्रता के संरक्षण का"},
{"question" : "संविधान की किस अनुसूची में दल-बदल विरोधी कानून विषयक प्रावधान हे?","answer" : "दसवी अनुसूची में"},
{"question" : "आपातकाल की घोषणा के दौरान लोकसभा का कार्यकाल कितना बढ़ाया जा सकता है?","answer" : "एक बार में एक वर्ष के लिए"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस एक संशोधन द्वारा राष्ट्रपति को कोई भी मामला मंत्रिपरिषद द्वारा पुनर्विचार किए जाने के लिए वापस भेजने का अधिकार दिया गया है?","answer" : "44वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "संविधान निर्माण के लिए उद्देश्य प्रस्ताव किसने पेश किया था?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर की अध्यक्षता में गठित प्रारूप समिति को क्या कार्य सौंपा गया था?","answer" : "परामर्श समिति द्वारा तैयार किए गए संविधान का परीक्षण करके संविधान को विचार के लिए संविधान सभा के समक्ष प्रस्तुत करना।"},
{"question" : "संविधान सभा का अन्तिम दिन था?","answer" : "24 जनवरी, 1950"},
{"question" : "विधि के समक्ष समता तथा विधियों के समान संरक्षण का अधिकार संविधान के किस अनुच्छेद में प्रदान किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 14 के अन्तर्गत"},
{"question" : "राज्यपाल पद ग्रहण करने से पूर्व किसके समक्ष पद और गोपनीयता की शपथ लेता है?","answer" : "राज्य के उच्च न्यायालय के मुख्य न्यायाधीश के समक्ष"},
{"question" : "राज्य के निम्न सदन को कहा जाता है?","answer" : "विधान सभा"},
{"question" : "राज्य विधान सभा में कुल कितने सदस्य होंगे यह किस अवयव पर निर्भर करता है?","answer" : "राज्य की जनसंख्या पर"},
{"question" : "संविधान सभा ने भारतीय संविधान में किस अनुच्देद को अन्तर्राष्ट्रीय शान्ति और सुरक्षा की अभिवृद्धि के लिए समाविष्ट किया है?","answer" : "अनुच्छेद 51 को"},
{"question" : "भारत के संविधान में सार्वजनिक आदेश मद का समादेश है?","answer" : "समवर्ती सूची में"},
{"question" : "'बन्दी प्रत्यक्षीकरण रिट' जारी करने का अधिकार केवल किसमें निहित है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय तथा उच्च न्यायालयों में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 30 का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "अल्पसंख्यकों के शिक्षा-संस्थानों की स्थापनों तथा उनके प्रबन्ध के अधिकार से"},
{"question" : "संघ सरकार द्वारा किसी राज्य को विशेष दर्जा प्रदान करे का क्या तात्पर्य है?","answer" : "बाद में केन्द्रीय सहायता की अधिक प्रतिशतता सहायता अनुदान के रूप में होगी।"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के तहत राज्य को पर्यावरण, वन तथा अन्य जीवन की सुरक्षा का अधिकार मिला हे?","answer" : "अनुच्छेद 48 A के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति द्वारा आपातस्थिति की उद्घोषणा मंत्रिमण्डल की लिखित सलाह मिलने पर ही की जा सकती है, किस संविधान संशोधन के पश्चात इसे संविधान में जोड़ा गया है?","answer" : "44वें संवैधानिक संशोधन के पश्चात"},
{"question" : "किसी संविधान संशोधन द्वारा यह स्पष्ट किया गया कि जब दोनों सदनों द्वारा पारित कोई संविधान संशोधन विधेयक राष्ट्रपति के सम्मुख प्रेषित किया जाएगा तब राष्ट्रपति उस पर अपनी स्वीकृति देने से मना नहीं कर सकते?","answer" : "24वें संशोधन (1971) में"},
{"question" : "मूल संविधान में कितने राज्यों का उल्लेख था?","answer" : "20 का"},
{"question" : "दादर और नगर हवेली भारत में शामिल होने से पूर्व किसके उपनिवेश थे?","answer" : "पुर्तगाल के"},
{"question" : "राज्यपाल पद के न्यूनतम आयु सीमा कितनी है?","answer" : "35 वर्ष"},
{"question" : "यदि किसी राज्य का राज्यपाल दो राज्यों का कार्यभार सम्भालता है? तो दोनों राज्यों के बीच उसके वेतन का अनुपात कौन निर्धारित करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "राज्यपाल, राष्ट्रपति के परामर्श से अध्यादेश जारी कर सकता है यह कौन सा परिच्छेद उपबन्धित करता है?","answer" : "अनुच्छेद 213"},
{"question" : "जनहित याचिका किस न्यायालय में दायर की जा सकती है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय और उच्च न्यायालय दोनों में"},
{"question" : "संघीय लोकसेवा आयोग (Union Public Service Commission) में अध्यक्ष और सदस्यों की नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय के न्यायाधीशों की संख्या में वृद्धि करने की शक्ति किसके पास है?","answer" : "संसद के पास"},
{"question" : "''यदि लोग जो चुनकर आएंगे, योग्य, चरित्रवान और ईमानदार हुए, तो वे दोषपूर्ण संविधान को भी सर्वोत्तम बना देंगे'' यह कथन किसका है?","answer" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर का"},
{"question" : "'शारदा एक्ट' किससे सम्बन्धित है?","answer" : "बाल विवाह से"},
{"question" : "भारत में न्यायिक पुररीक्षण (Judicial review) की शक्ति प्रयोग किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "केवल सर्वोच्च न्यायालय द्वारा"},
{"question" : "केन्द्रीय मंत्रिमंडल की जिम्मेदारी किसके प्रति होती है?","answer" : "लोकसभा के"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश को उसकेपद से कौन हटा सकता है?","answer" : "संसद के परामर्श पर (महाभियोग प्रक्रिया से) राष्ट्रपति"},
{"question" : "राष्ट्रपति के विरुद्ध महाभियोग कहाँ लग सकता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन में"},
{"question" : "किस संविधा संशोधन द्वारा लोकसभा तथा राज्य विधान सभाओं का कार्यकाल बढ़ाया गया था?","answer" : "42वें संविधान संशोधन"},
{"question" : "CCEA क्या है?","answer" : "कैबिनेट कमेटी ऑन इकोनामिक अफेयर्स"},
{"question" : "किस आयोग का गठन करने के लिए 94वाँ संविधान संशोधन अधिनियम बना है?","answer" : "अनुसूचित जनजातियों के पृथक आयोग के गठन के लिए"},
{"question" : "1950 में योजना आयोग का गठन कैसे किया गया था?","answer" : "एक मंत्रिमण्डलीय प्रस्ताव द्वारा"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में वित्त आयोग का उल्लेख किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 280 में"},
{"question" : "1951 में गठित प्रथम वित्त आयोग के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "के.सी. नियोगी"},
{"question" : "किस समिति ने केन्द्रीय प्रशासनिक सेवाओं को समाप्त करने की सिफारिश की थी?","answer" : "राजामन्नार समिति ने"},
{"question" : "संविधान की छटवी अनुसूची में किन राज्यों के लिए विशेष प्रावधान किया गया है?","answer" : "असम, त्रिपुरा, मेघालय और मिजोरम के लिए"},
{"question" : "केन्द्र सूची राज्य सूची और समवर्ती सूची का विवरण संविधान में कहाँ है?","answer" : "सातवी अनुसूची में"},
{"question" : "1950 में लागू मूल संविधान में कितनी भाषाओं को मान्यता दी गई थी?","answer" : "14 भाषाओं को"},
{"question" : "भारत का महान्यायवादी कब तक अपने पर बना रह सकता है?","answer" : "राष्ट्रपति के प्रसादपर्यन्त"},
{"question" : "सिविल अधिकार संरक्षण अधिनियम किस वर्ष पारित किया गया था?","answer" : "1976"},
{"question" : "अन्तरिम राष्ट्रीय सरकार का गठन कब किया गया?","answer" : "2 सितम्बर, 1946"},
{"question" : "केन्द्र और राज्य सरकारों के बीच विवादों का हल किसके अधिकार क्षेत्र में है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय के अधिकार क्षेत्र में"},
{"question" : "भारतीय संविधान का स्वरूप संघात्मक है या एकात्मक?","answer" : "दोनों का समन्वय"},
{"question" : "लोकसभा के भंग होने के पश्चात भी अध्यक्ष अपने पद पर नई लोक सभा के प्रथम अधिवेशन के ठीक पहले तक बना रहता है, संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत यह प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 94 के अन्तर्गत"},
{"question" : "तारांकितप्रश्न किन्हें कहते हैं?","answer" : "जिनप्रश्नों का उत्तरप्रश्नकर्ता सदस्य तुरंत चाहता है।"},
{"question" : "तारांकितप्रश्नों के उत्तर मौखिक दिए जाते हैं या लिखित, और अतारांकित प्रश्नों के?","answer" : "तारांकित के मौखिक, अतारांकित के लिखित"},
{"question" : "भारतीय गणराज्य का संवैधानिक अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "भारत का राष्ट्रपति"},
{"question" : "पाकिस्तान से आकर भारत में नागरिकता प्राप्त करने सम्बन्धी प्रावधान का उल्लेख किस अनुच्छेद में किया गया है?","answer" : "अनुच्देद 6 में"},
{"question" : "किसी व्यक्ति को एक ही अपराधके लिए एक बार से अधिक दण्ड नहीं देने का उल्लेख संविधान के किस अनुच्छेद में किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 20 में"},
{"question" : "नए राज्य बनाने सम्बन्धी बिल को पेश करने के लिए किसकी अनुशंसा आवश्यक होती है?","answer" : "राष्ट्रपति की अनुशंसा की"},
{"question" : "राज्य पुनर्गठन आयोग का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "न्यायमूर्ति फजल अली को"},
{"question" : "अविश्वास प्रस्ताव पर परिचर्चा के लिए तिथि कौन तय करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "अविश्वास प्रस्ताव किस सदन में लाया जाता है?","answer" : "लोकसभा में"},
{"question" : "नियंत्रक-महालेखा परीक्षक अपनी रिपोर्ट किसके समक्ष प्रस्तुत करता है?","answer" : "राष्ट्रपति के"},
{"question" : "सार्वजनिक धन का संरक्षक' किसे कहा जाता है?","answer" : "नियंत्रक एवं नेखा परीक्षक को"},
{"question" : "किसी व्यक्ति की नजरबन्दी वैध है या अवैध यह निर्णय करने के लिए न्यायालय कौनसी रिट जारी करता है?","answer" : "हेवियस कॉर्पस (Habeas Corpus)"},
{"question" : "न्यायालय प्रतिषेध (Prohibition) रिट किस उद्देश्य से जारी करता है?","answer" : "अधीनस्थ न्यायालय को उसके अधिकार क्षेत्र से बाहर जाने को रोकने के लिए"},
{"question" : "44वें संविधान संशोधन कब किया गया था?","answer" : "1978 में"},
{"question" : "मौलिक अधिकरों के संशोधन केप्रश्न पर किस विवाद के आधार पर उच्चतम न्यायालय ने पहली बार संशोधन के लिए फैसला दिया?","answer" : "शंकरी प्रसाद बनाम बिहार राज्य"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार राज्यों की विधायिका में सम्मिलित है?","answer" : "राज्यपाल, विधान सभा तथा विधान परिषद"},
{"question" : "कार्य संचालन में राष्ट्रपति की सहायता कौन करता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद"},
{"question" : "'प्रतिषेध' (Prohibition) और उत्प्रेषण (Certiorari) दोनों किसके संदर्भ में जारी किए जा सकते हैं?","answer" : "न्यायिक प्राधिकारियों के सन्दर्भ में"},
{"question" : "विभिन्न आयोगों को गठित करने का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "राष्ट्रपति को"},
{"question" : "संविधान सभा की पहली बैठक कब हुई थी?","answer" : "9 दिसम्बर, 1946"},
{"question" : "भारतीय स्वाधीनता अधिनियम, 1947 के बाद संविधान सभा की स्थिति में कौन सा महत्वपूर्ण परिवर्तन हुआ?","answer" : "सभा के भारतीय डोमेनियन के केन्द्रीय विधानमण्डल के रूस में कार्य करना प्रारम्भ कर दिया।"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में वर्णित लोकतंत्र को किस रूप में स्वीकार किया गया है?","answer" : "सामाजिक, आर्थिक एवं राजनीतिक लोकतंत्र के रूप में"},
{"question" : "भारत में सर्वोच्च सत्ता का धारक कौन है?","answer" : "भारत की जनता"},
{"question" : "भारतीयों को सत्ता के हस्तान्तरण का उल्लेख सर्वप्रथम कब किया गया?","answer" : "क्रिप्स प्रस्ताव, 1942"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद को संविधान का हृदय और आत्मा कहा गया है?","answer" : "अनुच्छेद 32"},
{"question" : "संविधान के भाग ।।। में वर्णित मौलिक अधिकारों की संख्या वर्तमान में कितनी है?","answer" : "6"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार कल्याणकारी राज की अवधारणा किस अनुच्छेद में वर्णित है?","answer" : "अनुच्छेद 38 में"},
{"question" : "गवर्नर जनरल भारत में किसका प्रतिनिधित्व करता था?","answer" : "ब्रिटिश सम्राट का"},
{"question" : "भारत का संविधान प्रत्यक्ष रूप से किसके द्वारा स्वीकार किया गया?","answer" : "संविधान सभा में अपने प्रतिनिधियों के माध्यम से भारत की जनता द्वारा"},
{"question" : "भारत के किन राज्य का पृथक संविधान है? यह संविधान किस वर्ष अंगीकार एवं लागू किया गया?","answer" : "जम्मू-कश्मीर का, 1957 में"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर में जहाँ पृथक संविधान है, राज्यपाल की नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "भारत का राष्ट्रपति"},
{"question" : "अखिल भारतीय प्रशासनिक सेवाओं में नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति के विरुद्ध महाभियोग की पहल कौन कर सकता है?","answer" : "संसद का कोई भी सदन"},
{"question" : "राज्यपाल अध्यादेश कब जारी कर सकता है?","answer" : "जब राज्य विधान सभा अवकाश में हो।"},
{"question" : "केन्द्रीय बजट में व्यय की कौनसी मद का सबसे बड़ा भाग होता है?","answer" : "ऋणों पर ब्याज का भुगतान"},
{"question" : "एक अभियुक्त को जिसे सत्र न्यायालय द्वारा मृत्यु दण्ड दिया गया है, किसी भी हालत में तब तक फांसी नहीं दी जा सकती जब तक कि?","answer" : "उस निर्णय की उच्च न्यायालय द्वारा पुष्टि नहीं हो जाती।"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति भारत के संविधान के अनुच्देद 352 के अन्तर्गत आपात स्थिति की घोषणा कब कर सकते हैं?","answer" : "जब युद्ध हो या युद्ध की धमकी हो।"},
{"question" : "भारतीय संविधान का प्रारूप किसने तैयार किया था?","answer" : "सर बी.एन.राव ने"},
{"question" : "संसद का सदस्य न होते हुए भी कौन उसको कार्यवाहियों में अधिकारत: भाग ले सकता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी"},
{"question" : "मृत्युदण्ड क्षमा करने की शक्ति संविधान द्वारा किसे प्रदत्त है?","answer" : "केवल राष्ट्रपति को (अनुच्छेद 72 ग)"},
{"question" : "राष्ट्रपति के निर्वाचन से सम्बन्धितविवादों का विनिश्चय कौन करता है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में राष्ट्रपति पर महाभियोग लगाने की प्रक्रिया का वर्णन किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 61 में"},
{"question" : "किसी राज्य के राज्यपाल की अनुपस्थिति में उसके कर्तव्यों का निर्वहन कौन करता है?","answer" : "पड़ोसी राज्य के राज्यपाल को अतिरिक्त कार्यभार सौंप दिया जाता है।"},
{"question" : "जब कोई राज्य राष्ट्रपति शासन के अन्तर्गत होता है तब उस राज्य का बजट कौन पारित करता है?","answer" : "संसद"},
{"question" : "भारतीय शासन में धर्मनिरपेक्ष विशेषता को संविधान के किस भाग से अपनी शक्ति प्राप्त होती है?","answer" : "अनुच्छेद 15 और 25"},
{"question" : "यह कथन किसने कहा है-''भारतका संविधान एक ऐसी शासनपद्धति की स्थापनाकरता है जो लगभग परिसंघ कल्प है?","answer" : "प्रो. के. सी. हीयर"},
{"question" : "भारत के प्रधानमंत्री का वेतन और अनुलाभ निर्धारित किए जाते हैं?","answer" : "संसद द्वारा"},
{"question" : "भारत के वे प्रथम स्पीकर कौन थे, जिनके विरुद्ध लोकसभा में अविश्वास प्रस्ताव लाया गया था?","answer" : "जी. वी. मावलंकर"},
{"question" : "वर्ष 1961 ई. में राज्यसभा और लोकसभा की प्रयुक्त संयुक्त बैठक हुई थी?","answer" : "दहेज उन्मूलन विधेयक के सम्बन्ध में"},
{"question" : "संविधान निर्माण के पहले मूल अधिकारों तथा अल्पसंख्यकों के अधिकारों पर सिफारिश करने के लिए गठित उपसमिति के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आर्चाय जे. बी. कृपलानी"},
{"question" : "लोकसभा अध्यक्ष संसद के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता करेगा यह संविधान के किस अनुच्छेद में वर्णित है?","answer" : "अनुच्देद 108(4)"},
{"question" : "यदि किसी मंत्री के विरुद्ध अविश्वास पारित हो जाए, तो क्या होता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद को त्यागपत्र देना पड़ता है।"},
{"question" : "अण्डमान-निकोबार द्वीप समूह किस उच्च न्यायालय के अधिकारिता क्षेत्र में आता है?","answer" : "कोलकाता उच्च न्यायालय के"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 17 में किस सामाजिक बुराई के अन्त का प्रावधान किया गया है?","answer" : "अस्पृश्यता का"},
{"question" : "बिहार में बोली जाने वाली किस भाषा को संविधान की आठवीं अनुसूची में शामिल किया गया है?","answer" : "मैथिली भाषा को"},
{"question" : "भारतीय संसद ने कब 'अस्पृश्यता अपराध अधिनियम' पारित करके इसे एक दण्डनीय अपराध घोषित किया?","answer" : "1955 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस संशोधन द्वारा राष्ट्रपति को मंत्रिपरिषद की सलाह को मानना अनिवार्य कर दिया गया?","answer" : "42वें संशोधन (1976) के द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रपति का पद खाली रहने पर उपराष्ट्रपति कितनी अवधि तक राष्ट्रपति के रूप में कार्य कर सकता है?","answer" : "छ: महीने तक"},
{"question" : "उच्च न्यायालय के न्यायाधीशों के वेतन वे भत्ते किस निधि से दिए जोते हैं?","answer" : "राज्य की समेकित निधि से"},
{"question" : "संघ सूची में 97 विषय शामिल किए गए हैं, जैसे विदेश सम्बन्ध, रक्षा, रेलवे, डाक-तार आदि, इस पर कानून बनाने का अधिकार किसे प्राप्त हे?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार कार्यपालिका सम्बन्धी वास्तविक शक्तियों का प्रयोग किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "प्रधानमंत्री एवं मंत्रिपरिषद द्वारा"},
{"question" : "संसद का सत्र किसके द्वारा बुलाया जाता है?","answer" : "राष्ट्रपति द्वारा"},
{"question" : "कौनसा विधेयक धन विधेयक है, इसका निर्णय लोकसभाध्यक्ष करता है क्या उसका निर्णय अन्तिम माना जाता है?","answer" : "हां"},
{"question" : "‘राज्य देश के पर्यावरण के संरक्षण तथा संवर्धन का और वन तथा वन्य जीवन की रक्षा का प्रयास करेगा', ऐसा किस अनुच्छेद में वर्णित है?","answer" : "अनुच्छेद 48 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान में यह घोषणा कहाँ की गई है कि भारत के लोग' संविधान के मूल स्रोत है और भारतीय राजव्यवस्था लोकतन्त्रात्मक है?","answer" : "प्रस्तावना में"},
{"question" : "राज्यपाल द्वारा मंत्री के रूप में नियुक्त गैर विधानसभाई व्यक्ति को कितने दिनों के अन्दर विधानसभा का सदस्य हो जाना चाहिए?","answer" : "6 माह"},
{"question" : "रिट (Writ) शब्द किस भाषा का है?","answer" : "लैटिन"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय का वह कौन सा मुख्य न्यायाधीश था जिसे कार्यकारी राष्ट्रपति के रूप में कार्य करने का अवसर मिला?","answer" : "एम. हिदायतुल्लाह"},
{"question" : "मान लीजिए राष्ट्रपति के पद के किसी कारणवश रिक्त होने जाने के साथ-ही-साथ उपराष्ट्रपति का पद भी रिक्त हो जाता है, ऐसे समय कौन राष्ट्रपति के कार्यों का निर्वाह करेगा?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "नागरिकता प्राप्त करने व खोने के विषय में विस्तार से चर्चा कहाँ की गई है?","answer" : "1955 के नागरिकता कानून में"},
{"question" : "किस उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार के अन्तर्गत केन्द्रशासित प्रदेश चण्डीगढ़ आता है?","answer" : "पंजाब व हरियाणा उच्च न्यायालय"},
{"question" : "संविधान का कौनसा भाग कल्याणकारी राज्य की अवधारणा को सविस्तार स्पष्ट करता है?","answer" : "नीति निर्देशक सिद्धान्त"},
{"question" : "यदि संघ सूची एवं राज्य सूची के विषयों में टकराव की स्थिति आ जाए, जो उसमें किस सूची के विषय को प्रमुखता दी गई है?","answer" : "संघ सूची के विषय को"},
{"question" : "अनुच्छेद 143 के अनुसार राष्ट्रपति उच्चतम न्यायालय से विधि से सम्बन्धित या अन्य किसी विषय पर सलाह ले सकता है, क्या यह सलाह राष्ट्रपति पर बाध्यकारी होती है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "राष्ट्रपति को सहायता एवं सलाह देने के लिए एक मंत्रिपरिषद होगी, जिसका मुख्य अभिकर्ता प्रधानमंत्री होगा और राष्ट्रपति अपने कृत्यों के सम्पादन में इसकी सलाह के अनुसार कार्य करेगा, यह व्यवस्था किस अनुच्छेद में की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 74(1) में"},
{"question" : "अनुच्छेद 352 के तहत राष्ट्रपति द्वारा आपातकाल की घोषणा किए जाने पर संविधान में अनुच्छेद 19 के तहत सभी स्वतंत्रताएं स्वत: ही निलम्बित हो जाती है, लेकिन इसका अनुमोदन किसके द्वारा किया जाना जरूरी होता है?","answer" : "संसद द्वारा"},
{"question" : "अनुच्छेद 32 के तहत मौलिक अधिकारों के प्रवर्तक के लिए उच्चतम व्यायालय कुछ आदेशों को जारी कर सकता है, ये आदेश कौन-कौन से है?","answer" : "बंदी प्रत्यक्षीकरण, परमादेश, प्रतिषेध, उत्प्रेषण और अधिकार पृच्छा"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार कार्यपालिका सम्बन्धी वास्तविक शक्तियों का प्रयोग किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "प्रधानमंत्री एवं मंत्रिपरिषद द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रपति एवं उपराष्ट्रपति दोनों के साथ-साथ रिक्त हो जाने की स्थिति में कौन राष्ट्रपति के कार्यों का निर्वहन करता है?","answer" : "भारत का मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "राज्य विधान परिषद का कितना अंश राज्यपाल साहित्य, कला, विज्ञान सहकारी आन्दोलन व सामाजिक सेवा से जुड़े व्यक्तियों का नाम निर्दिष्ट करता है?","answer" : "कुल संख्या का 1/12 भाग"},
{"question" : "यह सुनिश्चित करना किसका उत्तरदायित्व है कि संसद के प्राधिकार के बिना भारत की संचित निधि से धन व्यय न किया जाए?","answer" : "भारत के महालेखा परीक्षक का"},
{"question" : "राष्ट्रपति प्रत्येक पाँचवें वर्ष किस आयोग की नियुक्ति करता है जिसका कार्य केन्द्र व राज्यों के बीच करों के वितरण के सिद्धान्तों को निर्धारित करना है?","answer" : "वित्त आयोग की"},
{"question" : "विधान परिषद के सदस्य छ: वर्षों के लिए चुने जाते हैं उनमें से कितने सदस्यों की सदस्यता प्रत्येक दो वर्षों में समाप्त हो जाती है?","answer" : "एक तिहाई सदस्यों की"},
{"question" : "भारत के संविधान में 'मौलिक अधिकार' और 'न्यायिक समीक्षा के प्रावधान किस देश के संविधान से लिए गए हैं?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका के संविधान से"},
{"question" : "भारतीय संघ में अवशिष्ट विषय (Residuary Powers) किस सरकार के पास है?","answer" : "केन्द्र सरकार"},
{"question" : "संविधान संशोधन की प्रक्रिया संविधान के किस भाग में वर्णित है?","answer" : "भाग 20, अनुच्छेद 368"},
{"question" : "लोक लेखा समिति में राज्य सभा के कितने सदस्य होते हैं?","answer" : "7 सदस्य"},
{"question" : "किस राज्य के विधान परिषद के कुल सदस्यों में से कितने स्थानीय निकायों (नगरपालिका) से निर्वाचित होते हैं?","answer" : "1/3 सदस्य"},
{"question" : "आन्तरिक सुरक्षा अधिनियम (Maintenance of Internal Security Act MISA) कब बनाया गया?","answer" : "1971 में"},
{"question" : "1958 में सर्वप्रथम किस राज्य में लोकतांत्रिक विकेन्द्रीकरण कोप्रयोग के तौर पर लागू किया गया था?","answer" : "आंध्रप्रदेश"},
{"question" : "14वी लोकसभा में राष्ट्रीय जनता दल के कितने सदस्य निर्वाचित हुए हैं?","answer" : "23"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन द्वारा गोवा, दमन तथा दीव को भारत का अंग बना लिया गया?","answer" : "12वाँ (1962 में)"},
{"question" : "भारतीय संविधान निर्माण के लिए गठित संविधान सभा में संवैधानिक सलाहकार कौन थे?","answer" : "बी.एन.राव"},
{"question" : "राज्यसभा के द्विवार्षिक चुनावों की अधिघोषणा कौन करता है?","answer" : ". चुनाव आयोग"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रीय योजना आयोग का गठन किया गया था?","answer" : "1950 में"},
{"question" : "संघीय मंत्रीपरिषद उत्तरदायी है?","answer" : "लोकसभा के प्रति"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजना का अनुमोदन तथा पुनर्निरीक्षण किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद द्वारा"},
{"question" : "लोकसभा का सदस्य अपना त्यागपत्र किसको देता है?","answer" : "लोकसभा . अध्यक्ष को"},
{"question" : "कौन सा संविधान संशोधन नीति-निर्देशक सिद्धान्तों को मौलिक अधिकारों पर श्रेष्ठता प्रदान करता है?","answer" : "42वाँ"},
{"question" : "संविधान का अनुच्छेद 312 सम्बन्धित है?","answer" : "अखिल भारतीय सेवाओं से"},
{"question" : "जनहित याचिकाओं (Public Interst Litigation) का कानूनी आधार पाया जाता है?","answer" : "स्वयं संविधान में"},
{"question" : "भारत के संसदीय इतिहास में प्रथम बहिर्गमन (Walk-out) का नेतृत्व किसने किया था?","answer" : "मदन मोहन मालवीय ने"},
{"question" : "''यदि ईश्वर अस्पृश्यता को सहन करते हैं तो मैं ईश्वर के रूप में उन्हें कदापि स्वीकार नहीं करूँगा'' यह किसने कहा?","answer" : "लोकमान्य बाल गंगाधर तिलक"},
{"question" : "पंचायत का चुनाव कराने हेतु निर्णय किसके द्वारा लिया जाता है?","answer" : "राज्य सरकार द्वारा"},
{"question" : "लोकसभा में राज्यवार सीटों का आवंटन 1971 की जनगणना पर आधारित है, यह निर्धारण किस वर्ष तक यथावत रहेगा?","answer" : "2026 तक"},
{"question" : "लोक स्वास्थ्य, सड़कें और पुल संविधान की बारहवीं अनुसूची में शामिल हैं, जो सम्बन्धित हैं?","answer" : "अनुच्छेद 243 ब से"},
{"question" : "संसद का सर्वप्रथम संयुक्त अधिवेशन हुआ था?","answer" : "6 तथा 9 मई, 1961 को (यह अधिवेशन दहेज प्रतिबंध विधेयक एक्ट 1959 के लिए बुलाया गया था, जिसमें यह विधेयक पारित हो गया था)"},
{"question" : "किस अनुच्छेद में सांसदों के वेतन-भत्ते आदि का वर्णन है?","answer" : "अनुच्देद 106"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर का संविधान कब लागू हुआ?","answer" : "26 जनवरी, 1957 को"},
{"question" : "जब कोई साधारण विधेयक संसद द्वारा पारित हो जाता है, तो राष्ट्रपति को अधिकार है कि?","answer" : "उसे पुनर्विचार के लिए वापस भेज सकता है।"},
{"question" : "भारत में पंचायत राज अधिनियम कब लागू हुआ?","answer" : "24 अप्रैल, 1994"},
{"question" : "सरकारिया कमीशन द्वारा संस्तुति की गई अन्तर्राष्ट्रीय परिषद का गठन संविधान की किस धारा के अन्तर्गत किया गया है?","answer" : "धारा 263 के अन्तर्गत"},
{"question" : "किसकी अनुमति के बिना राज्य की विधान सभा में कोई धन विधेयक पेश नहीं किया जा सकता?","answer" : "राज्यपाल की अनुमति के बिना"},
{"question" : "भारतीय संविधान के प्रदत्त मूलभूत अधिकारों को निलम्बित करने वाली सत्ता है?","answer" : "राष्ट्रप्रति (आपात काल में)"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन द्वारा सम्पत्ति के अधिकार को मूल अधिकारों की श्रेणी से निकाला गया?","answer" : "44वें संशोधन (1978) द्वारा"},
{"question" : "''भारत में अनेकता में एकता और एकता में अनेकता है'' यह प्रसिद्ध कथन किसका है?","answer" : "विन्सेण्ट स्मिथ का"},
{"question" : "संविधान के अधिकांश अनुच्छेदों को संशोधित करने के लिए कौनसी प्रक्रिया अपनाई जाती है?","answer" : "साधारण बहुमत"},
{"question" : "सबसे लम्बे समय तक राष्ट्रपति रहे?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्यों का विचार लिया गया है?","answer" : "रूस (पूर्व सोवियत संघ) के संविधान से"},
{"question" : "भारतीय संविधान का कौनसा अनुच्छेद केन्द्र में मंत्रिपरिषद की नियुक्ति तथा पदच्युति को विवेचित करता है?","answer" : "अनुच्छेद 75"},
{"question" : "कौनसे भारत संविधान के संशोधन अधिनियम ने छः से चौदह वर्ष वर्ग के सब बच्चों के लिए शिक्षा के अधिकार को एक मूल अधिकार बनाया है?","answer" : "86वें संविधान संशोधन"},
{"question" : "भारतीय संविधान का कौनसा अंग समाजवादी व्यवस्था स्थापित करने की प्रेरणा देता है?","answer" : "नीति-निर्देशक तत्व"},
{"question" : "भारत के संविधान के कौनसे संशोधन अधिनियम द्वारा टकराव की दशा में राज्य नीति के निदेशक तत्वों को मूल अधिकारों पर वरीयता प्रदान की गई है?","answer" : "42वाँ"},
{"question" : "नौकरियों और शैक्षिक संस्थाओं में समाज के कमजोर वर्ग के लिए आरक्षण उपलब्ध कराने हेतु केन्द्र सरकार को संविधान का कौनसा प्रावधान अधिकार देता है?","answer" : "अनुच्छेद 16"},
{"question" : "संविधान के अनुसार लोकसभा के स्पीकर को उसके पद से हटाया जा सकता है, यदि?","answer" : "सदन के सभी सदस्यों के बहुमत द्वरा प्रस्ताव पारित हो"},
{"question" : "लोकसभा में राज्यवाद सीटों का आवंटन 1917 की जनगणना पर आधारित है, यह निर्धारण किस वर्ष तक यथावत रहेगा?","answer" : "2026 तक"},
{"question" : "लेखानुदान क्या होता है?","answer" : "नियमित बजट पारित होने से पहले विभिन्न प्रशासनिक विभागों को अपना काम चलाने के लिए संसद द्वारा स्वीकृत अग्रिम अनुदान"},
{"question" : "संविधान के अनुसार, किसी भी सदन में किस पर संशोधन प्रस्तावित नहीं किए जा सकते हैं?","answer" : "विनियोग विधेयक"},
{"question" : "भारत में संघीय व्यवस्था के लिए किस अधिनियम में पहली बार उल्लेख किया गया?","answer" : "भारत सरकार अधिनियम, 1935 में"},
{"question" : "संविधान की प्रसतावना का अभी तक कितनी बार संशोधन किया जा चुका है?","answer" : "एक बार"},
{"question" : "'मिनी कंस्टीट्यूट' किसे कहा जाता है?","answer" : "42वें संविधान संशोधन को"},
{"question" : "कार्य संचालन में राष्ट्रपति की सहायता कौन करता है?","answer" : "मंत्रिपरिषद"},
{"question" : "42वें संशोधन से पहले पंथनिरपेक्ष शब्द का एकमात्र उल्लेख संविधान के किस में किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 25(2) में"},
{"question" : "अस्पृश्यता का अंत करके छुआछूत को संविधान के किस अनुच्छेद में दण्डनीय अपराध घोषित किया गया है?","answer" : "अनुच्देद 17 में"},
{"question" : "संविधान की किस अनुसूची में प्रत्येक राज्यों तथा संघ राज्य क्षेत्रों के लिए राज्यसभा में स्थानों के आवंटन की सूची है?","answer" : "चौथी अनुसूची में"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन में डोगरी, मैथिली, संथाली तथा बोडो भाषा को शामिल किया गया है?","answer" : "92वाँ संविधान संशोधन अधिनियम 2003 (अब 8वीं अनुसूची में कुल 22 भाषाएं हो गई हैं।)"},
{"question" : "1989 में सिविल सर्विसेज परीक्षा पद्यति की समीक्षा हेतु किस समिति आयोग का गठन हुआ था?","answer" : "सतीश चन्द्रा"},
{"question" : "प्रत्येक पंचायत में प्रत्यक्ष निर्वाचन से भरे जाने वाले कुल स्थानों में कितना स्थान महिलाओं के आरक्षित होते हैं?","answer" : "1/3 स्थान"},
{"question" : "स्टॉक एक्सचेंजों और वायदा कारोबार के संव्यवहारों पर स्टाम्प-शुल्क से भिन्न कर किसके द्वारा लगाया जाता है?","answer" : "संघ सरकार द्वारा"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत अधीनस्थ व्यायालय या जिला व्यायालय का प्रावधान किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 233"},
{"question" : "किस उच्च न्यायालय में न्यायाधीशों की संख्या सबसे अधिक है?","answer" : "इलाहाबाद उच्च न्यायालय (सबसे कम न्यायाधीश गुवाहाटी उच्च न्यायालय में है।)"},
{"question" : "लोकसभा एवं राज्यसभा के संयुक्त अधिवेशन के विषय में प्रावधान संविधान के किस अनुच्छेद में किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 108"},
{"question" : "अब तक कितने विधेयक संयुक्त बैठक (राज्यसभा एवं लोकसभा के द्वारा संयुक्त रूप से) के तहत पारित किए गए हैं?","answer" : "तीन (दहेज निषेध विधेयक 1961, बैककारी सेवा आयोग (निरसन) विधेयक 1978 तथा आतंकवाद विरोधी विधेयक 2002 (पोटा) को संयुक्त बैठक में पारित किया गया है।)"},
{"question" : "समानता का अधिकार भारतीय संविधान के किन पाँच अनुच्छेदों में दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 14 से अनुच्छेद 18 में"},
{"question" : "लोकसभा का कार्यकाल किस परिस्थिति में एक बार में कितने समय के लिए बढ़ाया जा सकता है?","answer" : "आपातकाल की घोषणा के दौरान एक बार में एक वर्ष तक के लिए"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्तों में से किस अनुच्छेद का सम्बन्ध अन्तर्राष्ट्रीय शान्ति और सुरक्षा के संवर्धन से है?","answer" : "अनुच्छेद 51 का"},
{"question" : "किस एक अधिकार को डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने संविधान की आत्मा कहा है?","answer" : "संवैधानिक उपचार के अधिकार को"},
{"question" : "कौनसा प्राधिकरण भारत की समेकित निधि में से राज्यों को राजस्व का सहायता अनुदान देने वाले सिद्धान्तों की अनुशंसा करता है?","answer" : "वित्त आयोग"},
{"question" : "भारत की पंचवर्षीय योजना अन्तिम रूप से अनुमोदित की जाती है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद द्वारा"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में यह व्यवस्था की गई है कि प्रत्येक राज्य शिक्षा के प्राथमिक स्तर पर मातृभाषा में शिक्षा की पर्याप्त सुविधाओं की व्यवस्था करने का प्रयास करेगा?","answer" : "अनुच्छेद 350 क में"},
{"question" : "भारत का उच्चतम न्यायालय कानून या तथ्य के मामले में राष्ट्रीय को कब परामर्श देता है?","answer" : "जब राष्ट्रपति ऐसे परामर्श के लिए कहता है।"},
{"question" : "अण्डमान व निकोबार द्वीप किस उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार में है?","answer" : "कलकत्ता उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार में"},
{"question" : "संविधान का कौनसा भाग कल्याणकारी राज्य की अवधारणा को सविस्तार बताता है?","answer" : "नीति-निर्देशक सिद्धान्त"},
{"question" : "भारत के संविधान में कहा गया है कि भारत की संसद के तीन अंग होते हैं, इनमें से एक अंग है, लोकसभा, दूसरा अंग है राज्यसभा, तीसरा अंग है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारत की सम्प्रभुता, एकता तथा अखण्डता को अक्षुण्ण बनाए रखने तथा उसकी रक्षा करने का प्रावधान किया गया है?","answer" : "संविधान की प्रस्थावना में"},
{"question" : "किस अवधि में लाल बहादुर शास्त्री भारत के प्रधानमंत्री रहे?","answer" : "1964-66"},
{"question" : "संविधान सभा के गठन की माँग सर्वप्रथम 1895 में किसके द्वारा प्रस्तुत की गई?","answer" : "लोकमान्य बाल मंगाधर तिलक"},
{"question" : "पंचायती राज व्यवस्था को किस संशोधन द्वारा संवैधानिक दर्जा प्रदान किया गया था?","answer" : "73वाँ संशोधन"},
{"question" : "पर्यावरण एवं वन मंत्रालय द्वारा किसी भी उत्पादन को, जो पर्यावरण को हानि नहीं पहुंचाता है, प्रदान यिका जाता है?","answer" : "इकोमार्क"},
{"question" : "संसद ने भारत रत्न' आदि सम्मान प्रदान करने की प्रथा समाप्त करने के लिए कब अधिनियम पारित किया और कब पुन: चालू किया?","answer" : "जुलाई, 1977; 1980"},
{"question" : "राष्ट्रपति पर महाभियोग का आरोप एक संकल्प के रुप में संसद के किसी भी सदन में लाया जा सकता है, बताइए यह कम-से-कम कितने दिन लिखित सूचना के बाद प्रस्तुत किया जाना चाहिए?","answer" : "14 दिन"},
{"question" : "संघशासित क्षेत्रों, जिनकी अपनी विधायिका नहीं है, के लिए विधि का निर्माण कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति अपनी विनियम बनाने की शक्ति द्वारा (अनुच्छेद 240)"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के तहत राज्य को पर्यावरण वन तथा वन्य जीवन की सुरक्षा का अधिकार मिला है?","answer" : "अनुच्छेद 48A के अन्तर्गत"},
{"question" : "क्या लोकसभा राज्य द्वारा धन विधेयकों के लिए की गई सिफारिशों को मानने को बाध्य है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "भारत के संविधान में सम्मिलित समवर्ती सूची किस देश की देन है?","answer" : "ऑस्ट्रलिया"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा सिखों द्वारा कृपाण धारण करना धार्मिक स्वतंत्रता का अंग माना जाता है?","answer" : "अनुच्छेद 25"},
{"question" : "महिलाओं को पंचायतों में आरक्षण भारतीय संविधान में जिस संशोधन को करके दिया गया है, वह है?","answer" : "73वाँ संशोधन (1992)"},
{"question" : "भारत में न्यायिक पुनरीक्षण (Judicial Review) की शक्ति का प्रयोग किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "केवल सर्वोच्च न्यायालय द्वारा"},
{"question" : "उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार में संकुचन या विस्तार करने का अधिकार किसके पास है?","answer" : "संसद"},
{"question" : "केन्द्र सूची राज्य सूची और समवर्ती सूची का विवरण संविधान में कहाँ है?","answer" : "सातवी अनुसूची में"},
{"question" : "संविधान में हमारे राष्ट्र का उल्लेख किस/किन नाम/नामों से किया गया है?","answer" : "भारत तथा इण्डिया"},
{"question" : "राज्य सरकार को कानूनी मामलों में सलाह देने के लिए कौन अधिकृत है?","answer" : "महाधिवक्ता"},
{"question" : "डॉ. भीमराव अम्बेडकर सन् 1947 से 1951 तक किस विभाग के केन्द्रीय मंत्री रहे?","answer" : "कानून"},
{"question" : "जनहित याचिका किस न्यायालय में दायर की जा सकती है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय तथा उच्च न्यायालय में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस भाग/भागों में, आर्थिक न्याय को संविधान का लक्ष्य घोषित किया गया है?","answer" : "प्रस्तावना और नीति निर्देशक सिद्धान्त"},
{"question" : "भारतीय संविधान की 11वीं अनुसूची सम्बन्धित है?","answer" : "पंचायती राज से"},
{"question" : "संविधान का प्रारूप करने के लिए संविधान सभा द्वारा प्रारूप समिति (Drafting Commince) का गठन कब किया गया?","answer" : "29 अगस्त, 1947 को"},
{"question" : "संसद को मूल अधिकारों में संशोधन करने का अधिकार संविधान के किस संशोधन के द्वारा दिया गया है?","answer" : "24वाँ संशोधन, 1971"},
{"question" : "मूल अधिकारों के उल्लंघन की स्थिति में किस अनुच्छेद के अन्तर्गत व्यक्ति सीधे सर्वोच्च न्यायालय में आवेदन कर सकता है?","answer" : "अनुच्छेद 32 के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत के किसी राज्य में विधान परिषद का सृजन अथवा समाप्ति की जा सकती है?","answer" : "राज्य विधान सभा के तत्सम्बन्धी संकल्प पारित करने पर संसद द्वारा"},
{"question" : "भारत के संविधान का ढाँचा तैयार करने के लिए हमने संघीय व्यवस्था की योजना किस देश से ली थी?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका से"},
{"question" : "जनवरी, 1925 में दिल्ली में हुए सर्वदलीय सम्मेलन के समक्ष कॉमनवेल्थ ऑफ इंडिया बिल' को प्रस्तुत किया गया। जिसको भारत के लिए एक संवैधानिक प्रणाली की रूपरेखा प्रस्तुत करने का प्रथम प्रमुख प्रयास माना जाता है। सम्मेलन की अध्यक्षता किसने की थी?","answer" : "महात्मा गाँधी ने"},
{"question" : "राज्य पुनर्गठन आयोग का गठन 1953 में किया गया और इसने अपनी रिपोर्ट 30 सितम्बर, 1955 को पेश की। इस आयोग का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "फजल अली को"},
{"question" : "संविधान के भाग तीन में अनुच्छेद 12 से 35 तक मौलिक अधिकारों के बारे में विस्तृत वर्णन किया गया है। इन अधिकारों का निर्धारण संविधान सभा द्वारा गठित एक समिति द्वारा किया गया। इसके अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "सरदार वल्लभभाई पटेल"},
{"question" : "अनुच्छेद 19 में भारतीय क्षेत्र में कहीं भी भ्रमण तथा इसके किसी भी भाग में निवास करने के अधिकार का उल्लेख किया गया है। किस अनुच्छेद के अनुसार कश्मीर राज्य क्षेत्र में देश के किसी राज्य के निवासी को स्थायी निवास करने पर प्रतिबंध लगाया जा सकता है?","answer" : "अनुच्छेद 370"},
{"question" : "जब अनुच्छेद 352 के अधीन राष्ट्रीय आपातकाल की घोषणा की गई हो। तब अनुच्छेद 19 द्वारा प्रदत्त मौलिक अधिकारों का स्वत: निलम्बन हो जाता है और राष्ट्रपति अधिसूचना जारी करके अन्य मूल्य अधिकारों को समाप्त कर सकता है। लेकिन किन अनुच्छेदों द्वारा प्रदत्त अधिकार कभी भी समाप्त नहीं किए जा सकते?","answer" : "अनुच्छेद 20 तथा 21"},
{"question" : "कैबिनेट मंत्री सरकार की नीतियों को निर्धारित करते हैं और प्रत्येक ऐसे आवश्यक विषय पर विधेयकों का प्रारूप तैयार करते हैं जिन्हें वे विधि रुप से पास करना चाहते हैं। संविधान में कैबिनेट शब्द का उल्लेख नहीं किया गया था। लेकिन 44वें संविधान संशोधन (19788) के द्वारा कैबिनेट शब्द को किस अनुच्छेद में स्थान दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 352"},
{"question" : "महान्यायवादी सरकार का मुख्य विधि अधिकार होता है, उसे भारत के सभी व्यायालयों में सुनवाई का अधिकार होता है, साथ ही, उसे संसद के दोनों सदनो में बोलने तथा उनकी कार्यवाही में भाग लेने का अधिकार होता है, पर वह वोट नहीं दे सकता। इसकी नियुक्ति किसके द्वारा की जाती है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "यदि किसी समय लोकसभा में अध्यक्ष तथा उपाध्यक्ष उपस्थित न हों, तो ऐसी स्थिति में सदन की कार्यवाही को चलाने के लिए लोकसभा सदस्यों में से ही लोकसभा अध्यक्ष 6 सभापतियों की एक सूची बनाता है और जरूरत पड़ने पर उस सूची में मनोनीत किए गए व्यक्ति सभापति के रूप में सदन के अधिवेशनों की अध्यक्षता करता है, इस रूप में अध्यक्ष को कौनसी शक्तियाँ प्राप्त नहीं होती है?","answer" : "अध्यक्ष को सारी शक्तियाँ प्राप्त होती है।"},
{"question" : "पारिवारिक वातावरण में सौहार्दपूर्ण स्थिति के साथ यदि कोई पारिवारिक समस्या है, तो उसका यथाशीघ्र समाधान करने विवाह आदि पारिवारिक मुद्दों को निपटाने के परिवार न्यायालयों की स्थापना परिवार न्यायालय अधिनियम 1984 द्वारा की गई है। इसके लिए न्यूनतम कितनी आबादी होना आवश्यक है?","answer" : "10 लाख"},
{"question" : "संविधान के अधिकतर भाग 26 जनवरी, 1950 को लागू हुए, परन्तु नागरिकता, चुनाव, अस्थायी संसद तथा कुछ अन्य अस्थ्ज्ञायी प्रावधान तरन्त यानि को ही लागू हो गए?","answer" : "26 नवम्बर, 1949"},
{"question" : "पंचायती राज को संवैधानिक स्वरूप कब दिया गया?","answer" : "सन् 1992 में 73वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "15 सदस्यीय नियम समिति(Rules Committee) जो प्रक्रिया तथा कार्य संचालन सम्बन्धी मामलोंपर विचार करती है तथा सदन की प्रक्रिया को सुधारने के लिए सुझाव देता है, की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "स्पीकर इसका पदेन सभापति है।"},
{"question" : "केन्द्र तथा एक या उससे अधिक राज्यों में होने वाले विवाद के मामले कौनसे व्यायालय में प्रारम्भ हो सकते हैं?","answer" : "केवल सर्वोच्च न्यायालय में की"},
{"question" : "उच्च न्यायालयों में व्यायाधीशों की संख्या कितनी हो सकती है?","answer" : "निर्धारित नहीं है।"},
{"question" : "दमन, दीव तथा पाण्डिचेरी के प्रशासकों (Administrator) को उपराज्यपाल (Lt. Governor); अण्डमान तथा निकोबार द्वीप समूह तथा चण्डीगढ़ में उन्हें मुख्य आयुक्त (Chief Commissioner) तथा लक्षद्वीप में उसे के नाम से जाना जाता है?","answer" : "प्रशासक"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन द्वारा लोकसभा की सीटें 525 से बढ़ाकर 545 कर दी गई तथा संघीय क्षेत्रों के प्रतिनिधियों की संख्या 25 से घटाकर20 कर दी गई?","answer" : "इकतीसवें संशोधन (1973) द्वारा"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर भारत के संघ का एकमात्र राज्य है जिसका अपना निजी संविधान है। इस संविधान का निर्माण एक संविधान सभा द्वारा किया गया। जिसका गठन राज्य सरकार ने किया। यह कब लागू हुआ?","answer" : "26 जनवरी, 1957 को"},
{"question" : "भारत की संचित विधि (Consolidated Funds of India) वह निधि है जिसमें सरकार द्वारा या उसकी ओर से प्राप्त सभी राजस्व जमा कराया जाता है। इसके अतिरिक्त नए ऋण, पुराने ऋणों की अदायगी इत्यादि से प्राप्त होने वाला धन इत्यादि भी इसी में जमा कराए जाते हैं। इसे खर्च करने के लिए अनुमति आवश्यक है?","answer" : "संसद की"},
{"question" : "किस संशोधन द्वारा संविधान में दसवी अनुसूची जोड़ी गई है, जिसमें संसद तथा राज्य विधान सभाओं के सदस्यों द्वारा दल-बदल के कारण उन्हें अयोग्य घोषित करने सम्बन्धित प्रावधान थे?","answer" : "52वाँ संशोधन (1985)"},
{"question" : "भारत की संवैधानिक गुत्थी को 1944 में सी.आर.फारमूले तथा 1945 में वेवल प्लान के अन्तर्गत सुलझाने का प्रयास किया गया, परन्तु इसमें सफलता नहीं मिली। किस प्लान में संविधानसभा के गठन का सुझाव दिया गया?","answer" : "कैबिनेट मिशन प्लान (1946)"},
{"question" : "संविधान को 22 भागों में बाँटा गया है तथा प्रत्येक भाग में अनेक अनुच्छेद हैं। नागरिकों की स्वतंत्रताओं, भाषण तथा अभिव्यक्ति की स्वतंत्रता,सभा- सम्मेलन करने की स्वतंत्रता समुदायों के निर्माण की स्वतंत्रता, देश के सभी भागों में घूमने फिरने की स्वतंत्रता तथा कोई भी व्यवसाय अपनाने की स्वतंत्रता आदि का उल्लेख कहाँ किया गया है?","answer" : "तीसरे भाग के अनुच्छेद 19 में"},
{"question" : "प्रारम्भ में संविधान में सात प्रकार के मौलिक अधिकारों का उल्लेख किया गया था। परन्तु किस संविधान संशोधन द्वारा सम्पत्ति के अधिकार को मौलिक अधिकारों की सूची से हटा दिया गया है?","answer" : "44वाँ संशोधन (1979)"},
{"question" : "सरकारी शिक्षण संस्थानों में धार्मिक शिक्षा का निषेध संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 28"},
{"question" : "शासन की किसी भी सम्भावित दमनकारी नीति से नागरिक हितोंके रक्षार्थ संविधानद्वारा नागरिकों को कौनसा अधिकार प्रदान किया गया है। जिसके अन्तर्गत वे न्यायालय की ले सकते हैं?","answer" : "संवैधानिक उपचारों का अधिकार"},
{"question" : "भारत में सर्वप्रथम उच्चतम न्यायालय की स्थापना का प्रावधान किस अधिनियम द्वारा कियागया?","answer" : "रेग्युलेटिंग एक्ट, 1773"},
{"question" : "संविधान में सम्मिलित नीति-निर्देशक तत्व?","answer" : "आयरलैण्ड, संघीय शासन प्रणाली- कनाडा, आपातकालीन उपबंध - जर्मनी, गणतांत्रिक व्यवस्था - फ्रांसीसी, मूल कर्तव्य - सोवियत संघ, संशोधन की प्रक्रिया - दक्षिण अफ्रीका के संविधान से प्रभावित है। संसदात्मक लोकतांत्रिक प्रणाली कहाँ से प्रेरित है -ब्रिटेन से"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन को मिनी कंस्टीट्यूशन कहा जाता है?","answer" : "42वें संशोधन को"},
{"question" : "बाम्बे राज्य को विभाजित करके महाराष्ट्र एवं गुजरात नए राज्य कब बनाए गए?","answer" : "1960 में"},
{"question" : "संविधान में वर्णित मौलिक कर्तव्य किस देश के संविधान से प्रेरित है?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ के संविधान से"},
{"question" : "नीति-निर्देशक तत्वों के क्रियान्वयन हेतु मौलिक अधिकारों का उल्लंघन किस स्थिति में कियाजा सकता है?","answer" : "केवल अनुच्छेद 39 ख, ग, के क्रियान्वयन हेतु"},
{"question" : "ब्रिटिश व्यवस्था के अनन्य तत्व विधि के समक्षसमानता' को भारतीयसंविधान के किस अनुच्छेद में स्थान दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 14 में"},
{"question" : "किस समिति की सिफारिशों के आधार पर संविधान में मौलिक कर्तव्य से सम्बन्धित प्रावधानों की व्यवस्था की गई?","answer" : "स्वर्ण सिंह समिति की सिफारिशों के आधार पर"},
{"question" : "संसद का सदस्य न होते हुए भी कौन संसद की कार्यवाहियों में अधिकारत: भाग ले सकता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी"},
{"question" : "केन्द्र सरकार के मंत्री व्यवहारिक एवं संवैधानिक रूप से किसके प्रसादपर्यन्त अपना पद धारण करते हैं?","answer" : "प्रधानमंत्री व राष्ट्रपति"},
{"question" : "कौनसा संविधान संशोधन नीति-निर्देशक सिद्धान्तों को मौलिक अधिकारों पर श्रेष्ठता प्रदान करता है?","answer" : "42वाँ संविधान संशोधन"},
{"question" : "राष्ट्रपति में कार्यकारिणी शक्तियाँ निहित हैं, परन्तु वह उनका प्रयोग किसकी सलाह के अनुसार करता है?","answer" : "मन्त्रिपरिषद की सलाह के अनुसार"},
{"question" : "कौनसा राज्य सर्वाधिक प्रतिनिधि लोकसभा में भेजता है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "राज्य सभा के सदस्यों का कार्यकाल किसके द्वारा निश्चित किया गया है?","answer" : "संविधान द्वारा अनुच्छेद 83"},
{"question" : "सार्वजनिक निधि का अभिभावक किसे माना जाता है?","answer" : "नियंत्रक महालेखा परीक्षक को"},
{"question" : "राज्यसभा सदस्यों की संख्या कितनी है?","answer" : "245"},
{"question" : " संसद के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "यह सुनिश्चित करना किसका उत्तरदायित्व है कि संसद के प्राधिकार के बिना भारत की संचित निधि से धन व्यय न किया जाए ?","answer" : "भारत के नियंत्रक महालेखा परीक्षक का"},
{"question" : "राज्य की आकस्मिक निधि का परिचालन कौन करता है?","answer" : "राज्यपाल"},
{"question" : "भारत की सम्प्रभुता किसमें निवास करती है?","answer" : "भारत की जनता में"},
{"question" : "संविधान के मूल प्रारूप में राज्यों के चार प्रवर्ग (क, ख, ग, घ) थे। ये प्रवर्ग कब समाप्त किए गए?","answer" : "1956 में"},
{"question" : "भारत के संविधान की प्रस्तावना में समाजवादी' और 'धर्म निरपेक्ष' शब्द कब जोड़े गए?","answer" : "42वें संशोधन अधिनियम,1976 में"},
{"question" : "गवर्नर जनरल भारत में किसका प्रतिनिधित्व करता था?","answer" : "ब्रिटिश सम्राट का"},
{"question" : "केन्द्र सरकार किस प्रकार की आपातकालीन व्यवस्था को जम्मू-कश्मीर में लागू नहीं कर सकती?","answer" : "अनुच्छेद 360 के तहत घोषित वित्तीय आपातकालीन व्यवस्था को"},
{"question" : "गणतंत्र के रूप में भारत का जन्म हुआ था?","answer" : "26 जनवरी, 1950 को"},
{"question" : "अनुच्छेद 39 क में वर्णित समान व्याय और नि:शुल्क विधिक सहायता' का निर्देशक तत्व संविधान के किस संशोधन अधिनियम की देन है?","answer" : "42वें संशोधन अधिनियम की"},
{"question" : "सम्पत्ति के अधिकार को मूल अधिकारों वाले भाग में से निकालकर किसमें स्थान दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 300 क में"},
{"question" : "संविधान सभा की पहली बैठक किस तिथि को हुई थी?","answer" : "9 दिसम्बर, 1946 को"},
{"question" : "संविधान के कौनसे भाग में राज्यों से पंचायती राज प्रारम्भ करने की अपेक्षा की गई है?","answer" : "नीति निर्देशक तत्व (भाग चार) में"},
{"question" : "भारत सरकार का प्रथम विधि अधिकारी कौन होता है?","answer" : "एटॉर्नी जनरल"},
{"question" : "संसदीय विशेषाधिकार (Privileges) से क्या अभिप्राय है?","answer" : "सांसदों को प्राप्त विशेषाधिकार"},
{"question" : "यह कथन किसका है कि चाहे मैं आपसे सहमत नहीं हूँ, पर आपके विचार स्वतंत्र्य (Freedom of Speeck) की रक्षा करूँगा'?","answer" : "वाल्टेयर का"},
{"question" : "लोकतंत्र को लोगों का, लोगों द्वारा, लोगोंके लिए (of the People, by the People, for the People) शासन के रूप में किसने परिभाषित किया?","answer" : "अब्राहम लिंकन (अमेरिकी राष्ट्रपति) ने"},
{"question" : "भारत के संविधान के किस अनुच्छेद में मंत्रिपरिषद के सामूहिक उत्तरदायित्व का सिद्धान्त प्रतिपादित है?","answer" : "अनुच्छेद 75 (3) में"},
{"question" : "संसद के किसी सदन में गणपूर्ति(Quorum) के लिए नियत संख्या है?","answer" : "सदन की सदस्यता का दसवाँ भाग"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय द्वारा किस मामले में दिए गए निर्णय से मिनर्वा मिल्स के मामले में दिए गए निर्णय की पुन: अभिपुष्टि हुई?","answer" : "केशवानन्द भारती मामले में"},
{"question" : "भारत में पहली बार कब राष्ट्रीय आपातकाल घोषित किया गया?","answer" : "1962 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान में अल्पसंख्यकों की मान्यता किस आधार पद दी गई?","answer" : "कुल जनसंख्या के साथ उस वर्ग की जनसंख्या के अनुपात के आधार पर"},
{"question" : "संसदीय सरकार में मंत्रिमण्डल उत्तरदायी है?","answer" : "विधायिका के प्रति"},
{"question" : "भारतीय संविधान किस न्यायालय में तदर्थ व्यायाधीश की नियुक्ति की व्यवस्था करता है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय में"},
{"question" : "संविधान का अनुच्छेद 249 किसकी शक्तियों से सम्बन्धित है?","answer" : "राज्य सभा की शक्तियों से"},
{"question" : "संसद की लोकलेखा समिति के अध्यक्ष का नाम कौन निर्देशित करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष (स्पीकर)"},
{"question" : "संविधान का कौनसा अनुच्छेद भारत के राष्ट्रपति के महाभियोग की प्रक्रिया से सम्बन्धित है?","answer" : "अनुच्छेद 61"},
{"question" : "केन्द्र एवं भारत के राज्य के बीच शक्ति के वितरण सम्बन्धित तीन सूचियों के नाम बताइए?","answer" : "संघ सूची, राज्य सूची तथा समवर्ती सूची"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार कौन युद्ध की घोषणा करने अथवा शान्ति की स्थापना करने के लिए वैधानिक रूप से सक्षम है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "तारकुंडे समिति और गोस्वामी समिति का सम्बन्ध भारतीय राजव्यवस्था के किस पहलू से है?","answer" : "चुनाव व्यवस्था में आमूल सुधार से"},
{"question" : "किस मामले में सर्वोच्च न्यायालय ने संविधान द्वारा प्रदत्त मौलिक अधिकारों में संशोधन करने के लिए संविधान सभा बुलाए जाने का सुझाव दिया था?","answer" : "गोलकनाथ का मामला 1967"},
{"question" : "महिलाओं को पंचायतों में आरक्षण भारतीय संविधान में जिस संशोधन को करके दिया गया है, वह है?","answer" : "73वाँ संशोधन (1992)"},
{"question" : "किस राज्य के राज्यपाल को अनुसूचित जनजातियों के संदर्भ में विशेष शक्तियाँ प्रदान की गई है?","answer" : "अरुणाचल प्रदेश"},
{"question" : "हमारी राष्ट्रीय एकता को भंग करने के लिए फूट डालो और शासन करो' की नीति को किसने अपनाया?","answer" : "ब्रिटिश शासकों ने"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन में उच्च न्यायालयों के व्यायाधीशों की आयु 60 वर्ष से बढ़ाकर 62 वर्ष कर दी गई?","answer" : "15वाँ (1963 ई. में)"},
{"question" : "संसदीय शासन में वास्तविक/कार्यपालिका शक्ति किसके पास होती है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "किसने कहा था ''राज्य कानून की सन्तान और जनक दोनों हैं।''?","answer" : "मैकाइवर ने"},
{"question" : "भारत का प्रथम गैर-कांग्रेसी प्रधानमंत्री कौन था?","answer" : "मोरारजी देसाई"},
{"question" : "भारत के संसदीय इतिहास में प्रथम बहिर्गमन (Walkout) किसने किया?","answer" : "मदन मोहन मालवीय ने"},
{"question" : "भारत के संविधान के किस अनुच्छेद के प्रावधान के अन्तर्गत संसद राज्य सूची के किसी विषय पर राष्ट्रीय हित में कानून बना सकती है?","answer" : "अनुच्छेद . 249 के"},
{"question" : "किस संवैधानिक पद धारक (Functionary) को, जो कि संसद का सदस्य नहीं हैं, संसद के समक्ष अपना दृष्टिकोण प्रस्तुत करने के लिए बुलाया जा सकता है?","answer" : "महान्यायवादी (Attorney General) को"},
{"question" : "लोकसभा में किसी विधेयक पर आम बहस किस स्तर पर होती है?","answer" : "द्वितीयवाचन (Second Reading) में"},
{"question" : "''अन्याय का जन्म वहाँ होता है जहाँ समान लोगों के साथ असमान व्यवहार किया जाता है और इसी तरह जब असमानों के साथ समान व्यवहार किया जाता है'' यह कथन किसका है?","answer" : "अरस्तू का"},
{"question" : "भारतीय संविधान सभा को आयोजित एवं संगठितकरने का वैधिक आधार था?","answer" : "कैबिनेट मिशन"},
{"question" : "भारत के प्रशासनिक सुधार आयोग ने लोकपाल तथा लोकायुक्त संस्था की स्थापना की सिफारिश किस वर्षकी थी?","answer" : "1967 में"},
{"question" : "भारत में व्यय का लेखा तैयार करने का उत्तरदायित्व किसका है?","answer" : "महालेखाकार (Accountant General)"},
{"question" : "भारत के संविधान में नवी, दसवीं, ग्यारहवीं और बारहवीं अनुसूचियाँ किस प्रकार जोड़ी गई है?","answer" : "संविधान संशोधन अधिनियमों द्वारा"},
{"question" : "भारत के उपराष्ट्रपति को पदच्युत करनेका संकल्प कहाँ प्रस्तावित किया जा सकता है?","answer" : "केवल राज्यसभा में"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा संविधान में 9वीं अनुसूची परिवर्धित हुई?","answer" : "प्रथम संविधान संशोधन (1951) अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "संघ का यह कर्तव्य होगा कि वह बाह्य आक्रमण तथा आन्तरिक अशान्ति से प्रत्येक राज्य की रक्षा करें, ऐसा प्रावधान भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में है?","answer" : "अनुच्छेद 355 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान की किस अनुसूची में राज्यों के नाम तथा उनके राज्य- क्षेत्रों का ब्यौरा दिया गया है?","answer" : "प्रथम अनुसूची में"},
{"question" : "राजनीति के निर्देशक सिद्धान्तों से कौन सा अनुच्छेद अन्तर्राष्ट्रीय शान्ति और सुरक्षा के संवर्धन से सम्बन्धित है?","answer" : "अनुच्छेद 51"},
{"question" : "केन्द्र और राज्यों के बीच होने वाले विवादों का निर्णय करने की भारत के उच्चतम न्यायालयकी शक्ति आती है?","answer" : "इसकी मूल अधिकारिता के अन्तर्गत"},
{"question" : "यदि किसी मंत्री के विरुद्ध अविश्वास प्रस्ताव पारित हो जाए तो?","answer" : "मंत्रिपरिषद को त्यागपत्र देना पड़ता है।"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीशों की नियुक्ति के पूर्व मुख्य न्यायाधीश से विचार करना राष्ट्रपति के लिए?","answer" : "बाध्यकारी है।"},
{"question" : "अवित्तीय विधेयकों को राज्यसभा कितने समय तक रोक सकती है?","answer" : "6 माह तक"},
{"question" : "लोकसभा में विरोधी दल के नेता के रूप में मान्यता देने के लिए उसके दल के सदस्यों की संख्या कुल सदस्यों की संख्या के कम-से-कम कितने प्रतिशत होनी चाहिए?","answer" : "10%"},
{"question" : "मुख्य निर्वाचन आयुक्त का कार्यकाल कितना होता है?","answer" : "6 वर्ष या 65 वर्ष की आयु तक"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में यह व्यवस्था की गई कि प्रत्येक राज्य शिक्षा के प्राथमिक स्तर पर मातृभाषा में शिक्षा की पर्याप्त सुविधाओं की व्यवस्था करने का प्रयास करेगा?","answer" : "अनुच्छेद 350 क"},
{"question" : "संसद में विपक्ष के नेता को आधिकारिक रुप से कैबिनेट मंत्री के रूप में मान्यता प्रदान की गई?","answer" : "वर्ष 1977 में"},
{"question" : "संविधान के आधारभूत ढाँचे' को सुरक्षित रखने का सिद्धान्त सर्वोच्च व्यायालय ने किस मामले में प्रतिपादित किया?","answer" : "केशवानन्द भारतीकामामला (1973)"},
{"question" : "विधायी शक्तियों की संघीय सूची में समाविष्ट किसी विषय के सम्बन्ध में भारत के उच्चतम न्यायालय के अधिकार क्षेत्र बढ़ाने का अधिकार दिया गया है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "भारत का नागरिक किसकी अनुमति प्राप्त किए बिना किसी विदेशी राष्ट्र से कोई भी उपाधि स्वीकार नहीं कर सकता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "संसद का सर्वप्रथम संयुक्त अधिवेशन 6 व 9 मई, 1961 को बुलाया गया था, इसमें कौनसा विधेयक पारित हुआ था?","answer" : "दहेज प्रतिबन्ध विधेयक (एक्ट 1959)"},
{"question" : "प्रारम्भ में संविधान की आठवी अनुसूची में 14 भाषाओं को शामिल किया गया था, वर्तमान स्थिति में आठवीं अनुसूची में कितनी भाषाएं है?","answer" : "22 भाषाएं"},
{"question" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद भारत के प्रथम राष्ट्रपति थे और वे लगातार दो बार राष्ट्रपति निर्वाचित हुए, वह व्यक्ति जो लगातारदो बार उपराष्ट्रपति रहे, कौन थे?","answer" : "डॉ. एस. राधाकृष्ण"},
{"question" : "भारत के संविधान के नीति निर्देशक तत्व के किस अनुच्छेद में नागरिकों के लिए एक समान सिविल संहिता का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 44 में"},
{"question" : "संविधान का 89वाँ संशोधन किससे सम्बन्धित है?","answer" : "अनुसूचित जनजाति के लिए राष्ट्रीय आयोग के गठन से"},
{"question" : "मानवाधिकार संरक्षण अधिनियम 1993 के अनुसार कौन राष्ट्रीय आयोग का अध्यक्ष हो सकता है?","answer" : "केवल भारत के सेवानिवृत्त मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "भारत के संविधान की चौथी अनुसूची (Fourth Schedule) में किसका वर्णन है?","answer" : "राज्यसभा में स्थानों के आवंटन से सम्बन्धित जानकारी वर्णित है।"},
{"question" : "भारतीय संविधान की किस अनुसूची में राज्यों के नाम तथा उनके क्षेत्र का ब्यौरा दिया गया है?","answer" : "पहली अनुसूची में"},
{"question" : "किस अधिकार को डॉ. बी. आर. अम्बेडकर द्वारा संविधान की आत्मा कहा गया है?","answer" : "संवैधानिक उपचार का अधिकार"},
{"question" : "अवशिष्ट शक्तियाँ या विषय वे हैं जो संघ सूची राज्य सूची और समवर्ती सूची में शामिल नहीं हैं, बताइए भारत में अवशिष्ट शक्तियाँ किसके पास है?","answer" : "केन्द्रीय सरकार के पास"},
{"question" : "संविधानकी सूचियों में शिक्षा किस सूची में निर्देशित है?","answer" : "समवर्ती सूची में"},
{"question" : "भारतीय संविधान में सामाजिक और शैक्षिक दृष्टि से पिछड़े वर्ग की उन्नति और अनुसूचित जाति/जनजाति के लिए विशेष प्रावधान किस धारा के अर्न्तगत है?","answer" : "धारा 15"},
{"question" : "बेगार पर निषेध तथा स्त्रियों के क्रय-विक्रय पर रोक कौनसा मौलिक अधिकार लगाता है?","answer" : "शोषण के विरुद्ध अधिकार"},
{"question" : "अनुच्छेद 22 के अधीन किसी भी व्यक्ति को बंदी बनाने पर कितने समय के अन्दर निकटतम न्यायाधीश के समक्ष प्रस्तुत करना पड़ता है?","answer" : "24 घण्टे में"},
{"question" : "संसद के दोनों सदनों में किसी साधारण विधेयक पर मत भिन्नता की स्थिति में कौनसा रास्ता अपनाया जाता है?","answer" : "दोनों सदनों की संयुक्त बैठक"},
{"question" : "भारत के नियंत्रक और महालेखाकार को किस समिति के मित्र, संरक्षक तथा दार्शनिक के रूप में वर्णित किया जाता है?","answer" : "लोक लेखा समिति का"},
{"question" : "भारत में नगरपालिकाओं का जनक किसे कहा जाता है?","answer" : "लॉर्ड रिपन"},
{"question" : "किस राज्य के प्रधान को प्रारम्भ में 'सदरे रियासत' कहा जाता था?","answer" : "जम्मू-कश्मीर"},
{"question" : "राज्य के क्षेत्र और सीमा में परिवर्तन का अन्तिम अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "संसद"},
{"question" : "ब्रिटिश सरकार ने राष्ट्रवादियों की संविधान सभा के गठन की माँग को अप्रत्यक्ष तौर पर अपवादों के साथ किस प्रस्ताव/योजना/एक्ट ने स्वीकार किया था?","answer" : "अगस्त प्रस्ताव में"},
{"question" : "भारत का संविधान बनाने वाली संविधान सभा का गठन किसके अन्तर्गत किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना 1946 के अन्तर्गत"},
{"question" : "जर्मनी के वाइमर संविधान से कौनसा प्रमुख लक्षण भारतीय संविधान में लिया गया है?","answer" : "राष्ट्रीय आपातकाल के दौरान मौलिक अधिकारों के निलम्बन सम्बन्धी प्रावधान"},
{"question" : "राष्ट्रीय आपातकाल की उद्घोषणा स्वत: किस मौलिक अधिकार को निलम्बित करती है?","answer" : "स्वतंत्रता के अधिकार को"},
{"question" : "राष्ट्रपति की मृत्यु के बाद उपराष्ट्रपति, राष्ट्रपति का पद कब तक संभाल सकता है?","answer" : "अधिक से अधिक छ: माह तक"},
{"question" : "राज्यपाल की दोहरी भूमिका से क्या तात्पर्य है?","answer" : "संवैधानिक शासक और केन्द्र का एजेन्ट"},
{"question" : "अपना कार्यकाल समाप्त होने के पूर्व यदि सर्वोच्च न्यायालय का व्यायाधीश त्यागपत्र देना चाहे तो वह किसको सम्बोधित करते हुए त्यागपत्र देगा?","answer" : "राष्ट्रपति या उनके द्वारा नियुक्त व्यक्ति को"},
{"question" : "अण्डमान निकोबार द्वीप समूह किस उच्च न्यायालय के क्षेत्राधिकार में आते हैं?","answer" : "कलकत्ता उच्च न्यायालय के अधिकार क्षेत्र में"},
{"question" : "भारतीय संसद की आकलन समिति का गठन होता है?","answer" : "केवल लोकसभा के सदस्यों से"},
{"question" : "भारत में व्यय का लेखा तैयार करने का उत्तरदायित्व किसका है?","answer" : "महालेखाकार (Accountant General) का"},
{"question" : "विनियोग अधिनियम सरकार को किसने धन विनियोग करने के लिए अधिकृत करता है?","answer" : "संचित निधि (Consolidated Fund) से"},
{"question" : "नई अखिल भारतीय सेवा की स्थापना का अधिकार किसे है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "संघ लोक सेवा आयोग की स्थापना भारत के संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 315 के अन्तर्गत"},
{"question" : "एक ही समय यदि राष्ट्रपति और उपराष्ट्रपति दोनों का पद रिक्त हो जाय तो राष्ट्रपति के कृत्यों का निर्वहन कौन करता है?","answer" : "भारत का मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के प्रावधानों के अन्तर्गत भारत सरकार द्वारा 'भारतरत्न', पद्म विभूषण' आदि अलंकरण प्रदान किए जाते हैं?","answer" : "अनुच्छेद 18 के प्रावधानों के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत में ससद के दोनों सदनों की संयुक्त बैठक संविधान के किस अनुच्छेद में संस्वीकृत?","answer" : "अनुच्छेद 108 में"},
{"question" : "कौनसे मूल अधिकार राष्ट्रपति के द्वारा 352 के अन्तर्गत आपात काल की घोषणा किए जाने पर भी न्यायालय द्वारा प्रवर्तित किए जा सकते हैं?","answer" : "जीवन एवं दैहिक स्वतंत्रता के अधिकार"},
{"question" : "यदि कोई व्यक्ति संसद के किसी भी सदन का सदस्य न हो, तो वह केन्द्र में कितनी अवधिसे अधिक मंत्री नियुक्त नहीं हो सकता?","answer" : "6 महीने"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में अनुसूचितजाति / अनुसूचित जनजाति हेतु सेवाओं में आरक्षण का प्रावधान किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 335 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान का कौनसा अनुच्छेद अनुसूचित जाति व अनुसूचित जनजाति को परिभाषित करता है?","answer" : "अनुच्छेद 366"},
{"question" : "लोक लेखा समिति में 22 सदस्य होते हैं?","answer" : "15 लोक सभा के तथा 7 राज्य सभा के"},
{"question" : "राष्ट्रीय मानवाधिकार आयोग के अध्यक्ष किस आयु से अधिक होने पर नहीं बने रह सकते?","answer" : "70 वर्ष"},
{"question" : "वह रिट, जो भारत में उच्च न्यायालय अथवा सर्वोच्च न्यायालय द्वारा किसी व्यक्ति अथवा व्यक्ति समुदाय को आदेश देती है कि वह अपना कर्तव्य पालन करे, कहलाती है?","answer" : "परमादेश (Mandamus) रिट"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस संशोधन द्वारा राजाओं की उपाधियों, विशेषाधिकारों तथा प्रिवीपर्स को समाप्त किया गया?","answer" : "26वें संशोधन द्वारा"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति को किससे वेतन दिया जाता है?","answer" : "भारत की संचित निधि से"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार लोकसभा के चुनाव लड़ने की न्यूनत शैक्षणिक योग्यता क्या है?","answer" : "ऐसी किसी योग्यता की आवश्यकता नहीं"},
{"question" : "हिन्दू आचार संहिता (Hindu Code Bill) को लेकर प्रधानमंत्री से किस राष्ट्रपति का विवाद हुआ था?","answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद"},
{"question" : "भारतीय संविधान में वर्तमान में कितने अनुच्छेद व कितनी अनुसूचियाँ हैं?","answer" : "442 अनुच्छेद,12 अनुसूचियां"},
{"question" : "किस वर्ष गोआ सहित अन्य पुर्तगाली बस्तियों को भारतीय संघ का राज्य क्षेत्र बनाया गया?","answer" : "1962"},
{"question" : "भारतीय संविधान के अनुसार कौन युद्ध की घोषणा करने अथवा शान्ति की स्थापना करने के लिए वैधानिक रूप से सक्षम है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "क्या लोकसभा राज्यसभा द्वारा धन विधेयकों के लिए की गई सिफारिशों को मानने को बाध्य है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "लोक सभा स्पीकर अपना पद छोड़ देता है?","answer" : "नई लोकसभा की प्रथम बैठक से ठीक पहले"},
{"question" : "भारत के संविधान के अनुच्छेद 352 के अधीन राष्ट्रपति द्वारा आपात उद्घोषणा कब की जा सकती है?","answer" : "मंत्रिपरिषद के लिखित परामर्श पर"},
{"question" : "भारत में सार्वभौम वयस्क मताधिकार (Universal Adult Franschisc) किसके द्वारा प्रदान किया गया है?","answer" : "भारत के संविधान द्वारा"},
{"question" : "निर्वाचन आयोग में वर्तमान में कुल कितने आयुक्त है?","answer" : "तीन"},
{"question" : "जब संविधान के अतिक्रमण के लिए राष्ट्रपति पर महाभियोग चलाना हो तब आरोप किसके द्वारा लगाया जाएगा?","answer" : "संसद की किसी भी सदन द्वारा"},
{"question" : "राज्य लोक सेवा आयोग का सदस्य कदाचार के आरोप तभी हटाया जा सकता है जब जाँच की गई हो?","answer" : "भारत के उच्चतम न्यायालय द्वारा"},
{"question" : "संविधान की प्रारूप समिति के समक्ष प्रस्तावना को किसने प्रस्तावित किया था?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "राज्य सभा का सभापति चुना जाता है?","answer" : "संयुक्त रूप से लोकसभा और राज्यसभा के सदस्यों द्वारा"},
{"question" : "भारतीय लोक सेवक को संविधान का कौनसा अनुच्छेद सुरक्षा प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद 311"},
{"question" : "भारतीय संविधान का कौन सा अनुच्छेद प्रेस की स्वतंत्रता से सम्बन्धित है?","answer" : "अनुच्छेद 19"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करता है?","answer" : "केन्द्रीय मन्त्रिमण्डल"},
{"question" : "चुनाव के दौरान सभी चुनाव प्रचार कब रोक दिए जाते हैं?","answer" : "वास्तविक मतदान के 48 घण्टे पहले"},
{"question" : "संविधान की चौथी अनुसूची में किसका वर्णन है?","answer" : "राज्यों तथा संघीय क्षेत्रों का राज्यसभा में प्रतिनिधित्व"},
{"question" : "मुस्लिम लीग का प्रथम अधिवेशन कब हुआ?","answer" : "1906 में"},
{"question" : "मुस्लिम लीग को प्रथम पृथक निर्वाचन का अधिकार कब मिला?","answer" : "1909 में"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीशों को शपथ कौन दिलवाता है?","answer" : "मुख्य न्यायाधीश"},
{"question" : "यह निर्णय कौन लेता है कि कोई विधेयक धन विधेयक है या नहीं?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन अधिनियम के अन्तर्गत भारत के संविधान की आठवीं अनुसूची में 4 भाषाओं जोड़ी गई जिससे उनकी संख्या बढ़कर 22 हो गई?","answer" : "92वाँ संविधान संशोधन अधिनियम"},
{"question" : "किस राज्य के आरक्षण विधेयक को नवी सूची में सम्मिलित किया गया है?","answer" : "तमिलनाडु के आरक्षण विधेयक को"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त मूलभूत अधिकारों को निलम्बित करने वाली सत्ता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारतीय संसद राज्य के किसी भी विषय पर कानून बनाने के लिए कब सक्षम हैं?","answer" : "जब अनुच्छेद 352 के अन्तर्गत आपात स्थिति लागू हो"},
{"question" : "उच्चतम न्यायालय किनते प्रकार की रिट (Writ) जारी कर सकता है?","answer" : "पाँच प्रकार की"},
{"question" : "भारत के उच्चतम न्यायालय को प्राप्त है?","answer" : "मूल (Original), अपीलीय (Appellate) और परामर्शदायी (Advisory) अधिकार क्षेत्र"},
{"question" : "दल-बदल विरोधी कानून (Anti-defection Law) से संविधान का कौनसा संशोधन सम्बन्धित है?","answer" : "दल-बदल के आधार पर अयोग्यता सम्बन्धी प्रावधानों से"},
{"question" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने किस मौलिक अधिकार को भारतीय संविधान का हृदय एवं आत्मा (Heart and soul of the Indian Constitution) कहा था?","answer" : "संवैधानिक उपचारों के अधिकार की"},
{"question" : "87वें संविधान संशोधन अधिनियम 2003 द्वारा निर्वाचन क्षेत्रों के परिसीमन का आधार किस जनगणना को निश्चित किया है?","answer" : "2001 की जनगणना को"},
{"question" : "भारतीय संविधान के उपबन्ध के अन्तर्गत राष्ट्रपति लोकसभा के लिए दो सदस्य नामित करते हैं, यह सदस्य किसका प्रतिनिधित्व करते हैं?","answer" : "एंग्लो इण्डियन समाज का"},
{"question" : "संविधान सभा के सत्रावसान की अवधि में राज्यपाल द्वारा जारी किए गए अध्यादेश की अधिकतम अवधि कितनी हो सकती है?","answer" : "विधानसभा सत्र प्रारम्भ होने के 6 सप्ताह तक"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश पर महाभियोग चलाए जाने का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 124 में"},
{"question" : "किसी भी राज्य में अनुच्छेद 356 के अंतर्गत राष्ट्रपति शासन कितनी अवधि के लिए लगाया जा सकता है?","answer" : "3 वर्ष"},
{"question" : "अवित्तीय विधेयकों को राज्यसभा कितने समय तक रोक सकती है?","answer" : "6 माह तक"},
{"question" : "राज्य सभा के सदस्यों का चुनाव होता है?","answer" : "प्रत्येक राज्य के लिए प्रतिनिधियों का निर्वाचन उस राज्य के विधान सभा के निर्वाचित सदस्यों द्वारा"},
{"question" : "लोक सभा का सदस्य अपना त्यागपत्र किसको देता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष को"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा भारत के संविधान में समाजवादी' और 'धर्म निरपेक्ष' शब्द जोड़े गए?","answer" : "42वें संविधान संशोधन (1976) में"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 360 में किसका प्रावधान है?","answer" : "वित्तीय आपात"},
{"question" : "संविधान के किस अंग में लोक कल्याणकारी राज्य की अवधारणा निहित है?","answer" : "राज्य के नीति-निर्देशक तत्वों में"},
{"question" : "राज्यसभा में राष्ट्रपति कितने सदस्यों को मनोनीत करता है?","answer" : "12 सदस्यों को"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्तों के संदर्भ में यह टिप्पणी किसने की थी कि यह एक ऐसा चैक है जिसका भुगतान बैंक की सुविधा पर निर्भर करता है?","answer" : "के. टी. शाह ने"},
{"question" : "संविधानसभा का गठन किस योजना के अन्तर्गत प्रस्तावित किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत के चौथे राष्टपति कौन थे?","answer" : "वी.वी. गिरि"},
{"question" : "पंचायती राजव्यवस्था का उद्घाटन पं. जवाहरलाल नेहरू द्वारा 2 अक्टूबर, 1959 में किस स्थान पर किया गया?","answer" : "नागौर (राजस्थान) में"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में किसी भी रूप में अस्पृश्यता निषेध का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 17 में"},
{"question" : "लोक सभा के 545 सदस्यों में से कितने सदस्य संघीय क्षेत्रों से निर्वाचित होते हैं?","answer" : "13 सदस्य"},
{"question" : "1947 में भारतीयों को सार्वभौम सत्ता सौंपने की योजना किस नाम से जानी जाती है?","answer" : "माउण्टबेटन योजना के नाम से"},
{"question" : "भारतीय संविधान की आधारभूत संरचना (Basic Structure Theory) से क्या तात्पर्य है?","answer" : "संविधान के कुछ लक्षण ऐसे अनिवार्य हैं कि उनका निराकरण (Abrogation) नहीं किया जा सकता।"},
{"question" : "कौन सी क्रियाविधि ऐसे धन विधेयक को अंगीकार करा लेगी जो एक बार लोकसभा द्वारा पारित किया जा चुका हो, किन्तु राज्यसभा द्वारा संशोधित किया गया हो?","answer" : "यह पारित समझा जाएगा यदि लोकसभा इसे संशोधन स्वीकार अथवा अस्वीकार करते हुए दोबारा पास कर दे।"},
{"question" : "व्यायिक पुनरावलोकन में व्यायालय को अधिकार है कि?","answer" : "यदि कोई कानून या आदेश संविधान के विपरीत हो, तो उसे असंवैधानिक घोषित कर दे।"},
{"question" : "लोकसभा का कोरम कुल सदस्य संख्या का कितना होता है?","answer" : "1/10"},
{"question" : "संविधान सभा से मुस्लिम लीग के बहिष्कार का प्रमुख कारण क्या था?","answer" : "मुस्लिम लीग मुसलमानों के लिए एक अलग संविधान सभा चाहती थी।"},
{"question" : "जम्मू कश्मीर के संविधान में संशोधन करने का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "राज्य के विधान मण्डल को"},
{"question" : "संविधान के भाग तीन में वर्णित मौलिक अधिकारों की वर्तमान संख्या क्या है?","answer" : "6"},
{"question" : "विधान सभा के सत्रावसान की अवधि में राज्यपाल द्वारा जारी किए गए अध्यादेश की अधिकतम अवधि कितनी हो सकती है?","answer" : "सधान सभा सत्रप्रारम्भ होने के 6 सप्ताह तक"},
{"question" : "किस राज्य के आरक्षण विधेयक को नवीं अनुसूची में सम्मिलितकिया गया है?","answer" : "तमिलनाडु के आरक्षण विधेयक को"},
{"question" : "राज्य सभा के सदस्य चुनने के लिए विधानसभा में किस प्रकार का मतदान होता है?","answer" : "खुला मतदान"},
{"question" : "किस सदन का अध्यक्ष/सभापति उसका सदस्य नहीं होता?","answer" : "राज्य सभा का"},
{"question" : "यदि किसी विधि या संवैधानिक संशोधन को 9वीं अनुसूची में रख दिया जाए, तो इसका परिणाम क्या होता है?","answer" : "वह न्यायालय में वाद-योग्य नहीं रह सकता।"},
{"question" : "एकमात्र कौनसा अधिकारी किसी भी सदन की कार्यवाही में भाग ले सकता है?","answer" : "भारत का अटॉर्नी जनरल (महान्यायवादी)"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "आचार्य जे. बी. कृपलानी"},
{"question" : "15 अगस्त, 1947 औश्र 26 जनवरी, 1950 के मध्य भारत का राजनीतिक दर्जा क्या था?","answer" : "ब्रिटिश राष्ट्रकुल का एक अधिराज्य"},
{"question" : "गणतंत्र के रूप में भारत का जन्म कब हुआ?","answer" : "26 जनवरी, 1950 को"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में भारत के लिए किन शब्दों का प्रयोग किया गया है?","answer" : "संविधान के हिन्दी प्रारूप में भारत तथा अंग्रेजी प्रारूप में इण्डिया"},
{"question" : "भारत का संविधान कितने भागों में विभाजित है?","answer" : "22 भागों में"},
{"question" : "'उद्देश्य प्रस्ताव' में वर्णित विचारों को संविधान सभा ने संविधान के किस भाग में स्थान दिया?","answer" : "प्रस्तावना में"},
{"question" : "संविधान में वर्णित मौलिक कर्तव्यों से कौनसीसमिति की सिफारिशें सम्बन्धित रही है?","answer" : "स्वर्ण सिंह समिति"},
{"question" : "नीति-निर्देशक तत्वों का समुचित क्रियान्वयन किस पर निर्भर करता है?","answer" : "सरकार की इच्छा शक्ति एवं पर्याप्त साधनों (धन) की उपलब्धता पर"},
{"question" : "संविधान में वर्णित मौलिक अधिकारोंमें से कुछ से सशस्त्र बलों के सदस्यों को बंचित करने के सम्बन्ध में कौन निर्णय लेने के लिए अधिकृत है?","answer" : "संसद"},
{"question" : "अपनी पदावधि समाप्त होने से पूर्व उपराष्ट्रपति को उसके पद से हटाने का अधिकार किसे है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "भारतीय नागरिकों के मौलिक अधिकारों का युक्तियुक्त प्रतिबन्धों को आरोपित करने की शक्ति किसके पास है?","answer" : "संसद के पास"},
{"question" : "भारत का मुख्य निर्वाचन आयुक्त अपना पद धारण करता है?","answer" : "6 वर्षके लिए या 65 वर्ष की आयु इनमें से जो कोई भी पहले हो, उस तक"},
{"question" : "भारत के संविधान में निर्धारित किए गए अनुसार लोकसभा में सदस्यों की संख्या अधिकतम हो सकती है?","answer" : "552"},
{"question" : "भारतके राष्ट्रपति के चुनाव में भाग लेते हैं?","answer" : "संसद के दोनों सदनों के निर्वाचित सदस्य तथा राज्य विधान सभाओं के निर्वाचित सदस्य"},
{"question" : "लोक सभा अध्यक्ष का चुनाव कौन करता है?","answer" : "लोकसभा के सदस्य"},
{"question" : "प्राक्कलन समिति (Estimate Committee) के सदस्य चुने जाते हैं?","answer" : "केवल लोकसभा से"},
{"question" : "संविधान का कौनसा अनुच्छेद समानता का अधिकार' (Right to Equality) प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद-14"},
{"question" : "संविधान की आठवीं अनुसूची (8th Schedule) में कितनी भाषाएं दर्ज है?","answer" : "22"},
{"question" : "संविधान के 44वें संशोधन से किस मौलिक अधिकार को वापस ले लियागया?","answer" : "सम्पत्ति के अधिकार को"},
{"question" : "किसी राज्य में विधान परिषद (Legislative Council) की समाप्ति अथवा उसकी स्थापना किस प्रकार की जा सकती है?","answer" : "उस राज्य की विधान सभा द्वारा ऐसा करने के लिए प्रस्ताव पारित करने के उपरान्त संसद द्वारा"},
{"question" : "राजभाषा विभाग (Departiment of Official Language) किस मंत्रालय के अन्तर्गत कार्य करता है?","answer" : "गृह मंत्रालय (Ministry of Home Affairs) के अन्तर्गत"},
{"question" : "कौन सा संविधान संशोधन भारत में पंचायत राज के सुदृढ़ीकरण से सम्बन्धित है?","answer" : "73वाँ संविधान संशोधन (1992)"},
{"question" : "वर्तमान में कितने राजनीतिक दल भारत निर्वाचन आयोग द्वारा मान्यता प्राप्त राष्ट्रीय दल (National Parties) है?","answer" : "सात (बहुजन समाज पार्टी, भारतीय जनता पार्टी, कम्युनिस्ट पार्टी ऑफ इण्डिया, कम्युनिस्ट पार्टी ऑफ इण्डिया (Marxist), इण्डियननेशनल कांग्रेस, नेशनलिस्ट कांग्रेस पार्टी तथा राष्ट्रीय जनता दल)"},
{"question" : "संविधान सभा की प्रथम बैठक 9 दिसम्बर, 1946 को डॉ. सच्चिदानन्द सिन्हा की अध्यक्षता में हुई। किस प्रमुख राजनीतिक दल ने इसका बहिष्कार किया था?","answer" : "मुस्लिम लीग ने"},
{"question" : "संविधान सभा के संवैधानिक सलाहकार पद पर किसकी नियुक्तिकी गई?","answer" : "डॉ. बी. एन. राव की"},
{"question" : "छ: मौलिक अधिकार कौन-कौन से है?","answer" : "1. समानता का अधिकार, 2. स्वतंत्रता का अधिकार, 3. शोषण के विरुद्ध अधिकार, 4. धार्मिक स्वतंत्रता का अधिकार, 5 संस्कृति तथा शिक्षा का अधिकार, 6. सांविधानिक उपचारों का अधिकार"},
{"question" : "भारत के प्रथम मुख्य न्यायाधीश कौन थे?","answer" : "हीरालाल जे. कानिया"},
{"question" : "राष्ट्रपति के त्यागपत्र की सूचना उपराष्ट्रपति किसको देता है?","answer" : "लोक सभा अध्यक्ष (स्पीकर) को"},
{"question" : "यदि लोकसभा अध्यक्ष अनुपस्थित हो तो संसद के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा का उपाध्यक्ष"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के प्रावधानों के अंतर्गत भारत सरकार द्वारा भारत रत्न, पद्म विभूषण आदि का अलंकरण प्रदान किए जाते हैं?","answer" : "अनुच्छेद 18 के अन्तर्गत"},
{"question" : "लोकतांत्रिक विकेन्द्रीकरण की योजना करने वाली समिति का क्या नाम है?","answer" : "बलवन्तराय मेहता समिति"},
{"question" : "विदेशी नागरिकों को भारत की नागरिकता प्रदान करने की आवश्यक शर्त क्या है?","answer" : "दस वर्ष तक भारत में निवास"},
{"question" : "संविधान के किस भाग में मौलिक अधिकारों का वर्णन है?","answer" : "भाग 3 में"},
{"question" : "44वें संविधान संशोधन द्वारा किस मौलिक अधिकार को केवल कानूनी अधिकार के रूप में मान्यता दी गई है?","answer" : "सम्पत्ति के अधिकार को"},
{"question" : "किस मौलिक अधिकार को डॉ. अम्बेडकर द्वारा संविधान का हृदय और आत्मा' कहा गया है?","answer" : "संवैधानिक उपचारों का अधिकार को"},
{"question" : "संसद के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा का स्पीकर"},
{"question" : "किसी व्यक्ति को एक ही अपराध के लिए एक बार से अधिक दण्ड नहीं देने का उल्लेख किस अनुच्छेद में दिया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 20 में"},
{"question" : "संविधान में कितने मूल कर्तव्यों का उल्लेख किया गया है?","answer" : "11 का"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्देद में भारत के नियंत्रक-महालेखा परीक्षक के कर्तव्य और शक्तियाँ वर्णित है?","answer" : "149वें अनुच्छेद में"},
{"question" : "संविधान के संरक्षक के रुप में सर्वोच्च न्यायालय का अधिकार विश्व के किस संविधान से लिया गया हे?","answer" : "संयुक्त राज्य अमरीका के संविधान से"},
{"question" : "भारतीय संसद द्वारा राज्य पुनर्गठन अधिनियम किस वर्ष पारित किया गया?","answer" : "1956 में"},
{"question" : "भारत के सर्वोच्च न्यायालय के पास न्यायिक पुनर्विलोकन (Judicial Review) की शक्ति है। इसका क्या आशय है?","answer" : "विधायिका द्वारा पारित किसी अधिनियम (अथवा उसके किसी भाग) की संवैधानिकता पर निर्णय देने की शक्ति"},
{"question" : "भारत के संविधान का कौन सा अनुच्छेद मंत्रियों और महान्यायवादी को किसी भी सदन में बोलने या कार्यवाही में भाग लेने का अधिकार प्रदान करता है?","answer" : "अनुच्छेद 88"},
{"question" : "लोकहित के मुकदमें की पुन:स्थापना में उच्चतम न्यायालय के किस व्यायाधीश ने निर्णयक भूमिका (Privotal Role) का निर्वहन किया?","answer" : "न्यायमूर्ति पी. एन. भगवती ने"},
{"question" : "संविधान की प्रारूप समिति के सम्मुख संविधान की प्रस्तावना का प्रस्ताव किसने रखा था?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "संविधान सभा का गठन किसकी सन्तुति पर किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना की सन्तुति पर"},
{"question" : "राष्ट्रपति किस सूची के विषयों पर अध्यादेश जारी नहीं कर सकता है?","answer" : "राज्य सूची के विषयों पर"},
{"question" : "आपात काल की घोषणा का अनुमोदन संसद द्वारा कितनी अवधि के अन्दर होना अनिवार्य है?","answer" : "1 माह के अन्दर"},
{"question" : "राज्यों का वित्तीय आवंटन (Financial Allocation) किसकी संस्तुति पर किया जाता है?","answer" : "वित्त आयोग की संस्तुति पर"},
{"question" : "लोकसभा का सचिवालय किसके प्रत्यक्ष पर्यवेक्षण एवं नियंत्रण में कार्य करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष के"},
{"question" : "भारतीय संविधान का सबसे बड़ा एकांकी स्रोत (Single Biggest Source) क्या है?","answer" : "गवर्नमेंट ऑफ इण्डिया एक्ट 1935"},
{"question" : "संविधान के मूल ढाँचे (Basic Structure) को संशोधित नहीं किया जा सकता है, सर्वोच्च न्यायालय ने यह व्यवस्था किस वाद में दी थी?","answer" : "केशवानन्द भारती वाद में"},
{"question" : "भारत में राजनीतिक दलों को कौन मान्यता देता है?","answer" : "निर्वाचन आयोग"},
{"question" : "संविधान द्वारा प्रदान किए गए मौलिक अधिकारों में संशोधन करने का अधिकार किसको है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्त का उद्देश्य है?","answer" : "संविधान को सामाजिक परिवर्तन का उपकरण बनाना।"},
{"question" : "राष्ट्रपति पद के लिए प्रत्याशी का प्रस्ताव निर्वाचक मण्डल के कितने सदस्यों द्वारा किया जाना आवश्यक है?","answer" : "50 सदस्यों द्वारा"},
{"question" : "लोकसभा को उसकी निर्धारित 5 वर्ष की अवधि से पूर्व भंग करने का अधिकार किसको है?","answer" : "राष्ट्रपति को प्रधानमंत्री की सिफारिश पर"},
{"question" : "संविधान को 26 जनवरी के दिन लागू करने का क्या कारण था?","answer" : "कांग्रेस ने इस तिथि को 1930 में स्वतंत्रता दिवस के रूप में मनाया था।"},
{"question" : "व्यक्तिगत स्वतंत्रता के अधिकार को सुनिश्चित करने के लिए नागरिक किस अधिकारी के पास जा सकता है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय और उच्च न्यायालय"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति के विरुद्ध महाभियोग (Impeachment) प्रारम्भ करने का अधिकार प्राप्त है?","answer" : "संसद के दोनों सदनों में से कोई भी सदन इसे प्रारम्भ कर सकता है।"},
{"question" : "किस विधेयक पर राष्ट्रपति को अनिवार्य रूप से हस्ताक्षर करने पड़ते हैं और वह उसे पुनर्विचार के लिए वापस नहीं भेज सकता?","answer" : "वित्त विधेयक पर"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति किस संस्था का पदेन सभापति होता है?","answer" : "राज्य सभा का"},
{"question" : "लोकसभा के सामान्य कार्यकाल को 5 वर्ष से अधिक करने का अधिकार किसको है?","answer" : "संसद को केवल राष्ट्रीय संकट के समय"},
{"question" : "दल-बदल विरोधी अधिनियम (Anti Defection Law) के अन्तर्गत भारतीय संविधान में किसी सदस्य की अयोगयता अज्ञवा योग्यता पर निर्णय करने का अधिकार किसको प्राप्त है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष को"},
{"question" : "किस राज्य के आरक्षण विधेयक को नौवी अनुसूची में सम्मिलित किया गया है?","answer" : "तमिलनाडु के आरक्षण विधेयक को"},
{"question" : "विधान परिषद के सदस्य चुने जाने के लिए विधान सभा में किस प्रकार मतदान होता है?","answer" : "खुला मतदान"},
{"question" : "राज्यसभा के द्विवार्षिक चुनावों की उद्घोषणा कौन करता है?","answer" : "निर्वाचन आयोग"},
{"question" : "यदि किसी विधि या संवैधानिक संशोधन को संविधान की 9वीं सूची में रख दिया जाए तो इसका क्या परिणाम होता है?","answer" : "वह न्यायालय में वाद योग्य नहीं रहता।"},
{"question" : "किसकी अनुमति के बिना राज्य की विधान सभा में कोई धन विधेयक पेश नहीं किया जा सकता?","answer" : "राज्यपाल की अनुमति के बिना"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त मूलभूत अधिकारों को निलम्बित करने की सत्ता किसके पास है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "राज्यों की सूची के किसी विषय पर संसद कितनी अवधि के लिए कानून बना सकती है?","answer" : "1 वर्ष के लिए"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्तों के संदर्भ में यह टिप्पणी किसने की थी कि यह एक ऐसा चैक है जिसका भुगतान बैंक की सुविधा पर निर्भर करता है?","answer" : "के. टी. शाह ने"},
{"question" : "संविधान सभा का गठन किस योजना के अंतर्गत प्रस्तावित किया गया था?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना के"},
{"question" : "किसी मृत्युदण्ड पाए अपराधी को क्षमादान की शक्ति किसे प्राप्त है?","answer" : "केवल राष्ट्रपति को"},
{"question" : "लोकसभा व राज्यसभा की अधिकतम संख्या क्रमश: कितनी हो सकती है?","answer" : "552 व 250 सदस्य"},
{"question" : "किस लोक सभा चुनाव में सर्वप्रथम सभी चुनाव क्षेत्रों में इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन के द्वारा मतदान सम्पन्न हुआ?","answer" : "14वीं लोक सभा का चुनाव"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति के चुनाव में कौन-कौन मतदान करता है?","answer" : "लोकसभा और राज्यसभा की सभी (निर्वाचित और मनोनीत) सदस्य"},
{"question" : "भारतीय स्वाधीनता अधिनियम, 1947 के बाद संविधान सभा की स्थिति में कौनसा मुख्य परिवर्तन हुआ?","answer" : "सभा ने भारतीय डोमिनियन के केन्द्रीय विधानमण्डल के रूप में कार्य करना प्रारम्भ किया।"},
{"question" : "अखिल भारतीय कांग्रेस ने किस वर्ष यह प्रस्ताव पारित किया कि भारत की जनता स्वयं बिना किसी विदेशी हस्तक्षेप के अपने संविधान का निर्माण करेगी?","answer" : "1936 में"},
{"question" : "भारतीय संविधान का सबसे बड़ा स्रोत किसे माना जाता है?","answer" : "भारतीय शासन अधिनियम 1935 को"},
{"question" : "राष्ट्रपति भारत के महान्यायवादी (Attorney General) की नियुक्ति संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत करते हैं?","answer" : "अनुच्छेद 76 के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत के संविधान में बजट (Budget) को क्या कहा गया है?","answer" : "वार्षिक वित्तीय विवरण (Annual Financial Statement)"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रतिष्ठापित समानता, स्वतंत्रता और बन्धुता को विस्तार से बताता है?","answer" : "फ्रांसीसी क्रांति से"},
{"question" : "संविधान का कौन सा प्रावधान कल्याणकारी राज्य की अवधारणा को विस्तार से बताता है?","answer" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्त"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति को अपने कार्यकाल की समाप्ति से पूर्व पद से हटाने का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "उच्च न्यायालय के अधिकार क्षेत्र को घटाने-बढ़ाने का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "नवीं अनुसूची में क्या रखे जाते है?","answer" : "वे कानून जिन्हें न्यायिक पुनरीक्षण से सुरक्षित रखना हो।"},
{"question" : "भारत का मुख्य विधि अधिकारी' (Chief Law Officer) कौन है?","answer" : "अटॉर्नी जनरल ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "भारतीय संविधान का सबसे बड़ा स्रोत है?","answer" : "भारतीय शासन अधिनियम, 1935"},
{"question" : "व्यायालय के किसी व्यायाधीश के विरुद्ध शिकायत करने का अधिकार किसे प्राप्त है?","answer" : "केवल मुख्य न्यायाधीश को"},
{"question" : "भारतीय निर्वाचन आयोग की शक्तियों को संरक्षण कौन प्रदान करता है?","answer" : "भारत का संविधान"},
{"question" : "हमारे संविधान के किस अनुच्छेद में स्वतंत्रता के अधिकार' की गारण्टी की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 19 में"},
{"question" : "भारत में सन 1975 से 1977 के मध्य आपातकाल की घोषणा हुई थी?","answer" : "संविधान के अनुच्छेद 352 के अन्तर्गत"},
{"question" : "भरतीय संविधान की कौनसी धारा अल्पसंख्यकों को अपनी पसंद की शैक्षिक संस्थाओं को स्थापित तथा प्रशासित करने का अधिकार देती है?","answer" : "धारा 30(1)"},
{"question" : "संविधान के अनुच्देद 51 ए के अनुसार प्राकृतिक वातारण को सुरक्षित रखने व सुधारने का कर्तव्य किसका है?","answer" : "प्रत्येक नागरिक का"},
{"question" : "लोकसभा में अविश्वास प्रस्ताव लाने के लिए कितने सदस्यों की सहमति आवश्यक है?","answer" : "50 सदस्यों की"},
{"question" : "सम्पत्ति का अधिकार अब किस प्रकार का अधिकार है?","answer" : "विधिक अधिकार (Legal Right)"},
{"question" : "भारत के संविधान के अन्तर्गत किसी कम्युनिटी को किस आधार पर अल्पसंख्यक घोषित किया जा सकता है?","answer" : "धर्म या भाषा के आधार पर"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत पिछड़ी जाति आयोग' (Backword Classed Commission) (मण्डल आयोग) की नियुक्ति की गई?","answer" : "अनुच्छेद 340 के अन्तर्गत"},
{"question" : "किस प्रधानमंत्री के शासनकाल में सम्पत्ति के अधिकार को मौलिक अधिकारों की सूची से निकाला गया?","answer" : "मोरारजी देसाई के शासनकाल में"},
{"question" : "भारतीय संविधान किन्हें शोषण के विरुद्ध अधिकार प्रदान करता है?","answer" : "बच्चों और महिलाओं को"},
{"question" : "भारत के संविधान का निर्माण करने वाली संविधान सभा की स्थापना किस योजना के अन्तर्गत की गई?","answer" : "कैबिनेट मिशन योजना 1946 के अन्तर्गत"},
{"question" : "संविधान के किस भाग में कल्याणकारी राज्य की व्याख्या की गई है?","answer" : "राज्य के नीति-निर्देशक सिद्धान्त वाले भाग में"},
{"question" : "भले की मंत्रिपरिषद सामूहिक रूप में लोकसभा के प्रति उत्तरदायी है, परन्तु व्यक्ति गत रूप से मंत्री किसके प्रति उत्तरदायी है?","answer" : "राष्ट्रपति के प्रति"},
{"question" : "प्रधानमंत्री अपने पद पर कब तक रह सकता है?","answer" : "जब तक उसे संसद का समर्थन प्राप्त रहता है।"},
{"question" : "भारतीय जनता पार्टी द्वारा वाजपेयी के नेतृत्व में गठित प्रथम मंत्रिमण्डल कितने दिन सत्ता में रहा?","answer" : "13 दिन"},
{"question" : "भारत का प्रधानमंत्री नियुक्त होने के लिए कम-से-कम कितनी आयु होनी चाहिए?","answer" : "25 वर्ष"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा लोक सभा के कार्यकाल को 5 वर्ष से बढ़ाकर 6 वर्ष किया गया?","answer" : "42वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "लोक सभा को उसके निर्धारित 5 वर्ष की अवधि से पूर्व भंग करने का अधिकार किसे है?","answer" : "राष्ट्रपति को प्रधानमंत्री की सलाह पर"},
{"question" : "सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश किस प्रकार नियुक्त किए जाते हैं?","answer" : "राष्ट्रपति द्वारा भारत के मुख्य न्यायाधीश के परामर्श से"},
{"question" : "लोकसभा को उसके सामान्य कार्यकाल पूरा होने से पहले कैसे भंग किया जा सकता है?","answer" : "प्रधानमंत्री के परामर्श पर राष्ट्रपति द्वारा"},
{"question" : "उच्च न्यायालय प्रत्यक्ष रूप से किसके अधीन है?","answer" : "भारत के सर्वोच्च न्यायालय के"},
{"question" : "भारत का संविधान शेष शक्तियाँ किसे प्रदान करता है?","answer" : "संघीय सरकार को"},
{"question" : "किस संवैधानिक संशोधन द्वारा नगरपालिकाओं को संवैधानिक दर्जा प्रदान किया गया है?","answer" : "74वें संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "भारत के संविधान में संशोधन प्रस्ताव कौन प्रस्तुत करता है?","answer" : "केवल संसद"},
{"question" : "भारत सरकार के प्रमुख कानूनी सलाहकार के रूप में कार्य करता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी (Attorney General of India)"},
{"question" : "नियंत्रक एवं महालेखा परीक्षक संसद की किस समिति से घनिष्ठ रूप से सम्बन्धित है?","answer" : "लोक लेखा समिति से"},
{"question" : "संचित निधि से धन खर्च करने के लिए किसकी स्वीकृति की आवश्यकता होती है?","answer" : "संसद की"},
{"question" : "राष्ट्रपति ने सर्वप्रथम अनुच्छेद 352 के अन्तर्गत संकटकालीन परिस्थिति की घोषणा कब की?","answer" : "1962 में"},
{"question" : "राष्ट्रपति ने आन्तरिक गड़बड़ी का आधार पर राष्ट्रीय संकट की घोषणा सर्वप्रथम कब की?","answer" : "1975 में"},
{"question" : "कोई व्यक्ति संसद का सदस्य बने बिना अधिक-से-अधिक कितने समय तक मंत्री परिषद का सदस्य रह सकता है?","answer" : "6 माह तक"},
{"question" : "प्रधानमंत्री अपने पद पर कब तक बना रहता है?","answer" : "जब तक उसे संसद का समर्थन प्राप्त रहता है।"},
{"question" : "लोकसभा सचिवालय किसके अधीन कार्य करता है?","answer" : "स्पीकर के"},
{"question" : "संसद के दोनों सदनों में मनोनीत सदस्यों की संख्या अधिक-से-अधिक कितनी हो सकती है?","answer" : "14"},
{"question" : "यदि लोकसभा का अध्यक्ष तथा उपाध्यक्ष दोनों ही उपलब्ध न हों तो लोकसभा की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष द्वारा घोषित सूची का सदस्य"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीश पर महाभियोग (Impeachment) चलाये जाने का प्रावधान है?","answer" : "- अनुच्छेद 124 में"},
{"question" : "किसी भी राज्य में अनुच्छेद 356 के अन्तर्गत राष्ट्रपति शासन सामान्यत: अधिकतम कितनी अवधि के लिए लगाया जा सकता है?","answer" : "3 वर्ष के लिए"},
{"question" : "अवित्तीय विधेयकों को राज्यसभा कितने समय तक रोक सकती है?","answer" : "6माह तक"},
{"question" : "राज्य सूची के किसी विषय पर संसद कितनी अवधि के लिए कानून बना सकती है?","answer" : "1 वर्ष के लिए"},
{"question" : "किस वाद में सर्वोच्च न्यायालय ने संसद की मौलिक अधिकारों में संशोधन करने की शक्ति को मान्य किया?","answer" : "केशवानन्द भारती वाद में"},
{"question" : "संसद को मौलिक अधिकारों में संशोधन करने का अधिकार संविधान के किस संशोधन द्वारा दिया गया?","answer" : "24वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करता है?","answer" : "केन्द्रीय मंत्रिमण्डल"},
{"question" : "संविधान के किस संशोधन द्वारा सम्पत्ति के अधिकार को मूल अधिकारों की श्रेणी से निकाल दिया गया है?","answer" : "44वें संविधान संशोधन द्वारा"},
{"question" : "लोकसभा अध्यक्ष अपना त्यागपत्र किसे सम्बोधित करता है?","answer" : "लोकसभा के उपाध्यक्ष को"},
{"question" : "भारत में सम्प्रभु (Sovereign) किन्हें बताया गया है?","answer" : "हम भारत के लोग को"},
{"question" : "1945 में सेनफ्रांसिस्को में संयुक्त राष्ट्र चार्टर पर कितने देशों ने हस्ताक्षर किए थे?","answer" : "51 राष्ट्रों ने"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में राष्ट्रीय आपात की उद्घोषधा का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 352 में"},
{"question" : "भारत के राजनीतिक दलों को मान्यता प्रदान करने की शक्ति किसे है?","answer" : "भारत के निर्वाचन आयोग को"},
{"question" : "संविधान संशोधन के विधेयक को सर्वप्रथम कहाँ प्रस्तुत किया जा सकता है?","answer" : "राज्यसभा में"},
{"question" : "लोकसभा में मान्यता प्राप्त विरोधी दल के नेता को किसके समान सुविधाएं और मान्यताए प्रदान की जाती है?","answer" : "कैबिनेट मंत्री के समान"},
{"question" : "मौलिक अधिकासंविधान के किस भाग में वर्णित है?","answer" : "भाग 3 में"},
{"question" : "संविधान के अनुच्छेद 360 में किसका प्रावधान है?","answer" : "वित्तीय आपात स्थिति लागू करने का"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त 'मूलभूत अधिकारों' को निलम्बित करने वाली सत्ता कौन है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारतीय संविधान तदर्थ व्यायाधीशों की नियुक्ति की व्यवस्था कहाँ करता है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय में"},
{"question" : "भारत के राष्ट्रपति का निर्वाचन निर्वाचक मण्डल द्वारा होता है जिसमें होते हैं?","answer" : "संसद के निर्वाचित सदस्य तथा राज्य विधान सभाओं के निर्वाचित सदस्य"},
{"question" : "संघीय मंत्रिपरिषद किसके प्रति उत्तरदायी है?","answer" : "1951 में"},
{"question" : "राष्ट्रपति तथा उपराष्ट्रपति के चुनाव सम्बन्धी विवाद कौन हल करता है?","answer" : "सर्वोच्च न्यायालय"},
{"question" : "संसद के दोनों सदनों के संयुक्त अधिवेशन की अध्यक्षता कौन करता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में शोषण को घोषित किया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 23"},
{"question" : "नए राज्य बनाने सम्बन्धी बिल को पेश करने से पूर्व किसकी अनुशंसा आवश्यक होती है?","answer" : "राष्ट्रपतिकी"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा अनुच्छेद 326 में संशोधन करके मतदान की आयु को 21 वर्ष के स्थान पर 18 वर्षकिया गया?","answer" : "61वें संविधान संशोधन 1989 द्वारा"},
{"question" : "संगठन के निर्माण की स्वतंत्रता के आधारभूत किन्हें संघ बनाने का अधिकार नहीं है?","answer" : "वैश्याओं तथा सैनिकों को"},
{"question" : "दिल्ली विश्वविद्यालय का पदेन कुलपति कौन होता है?","answer" : "उपराष्ट्रपति"},
{"question" : "बी.आर.अम्बेडकर का संविधान सभा में निर्वाचन कहाँ से हुआ था?","answer" : "बम्बई से"},
{"question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय इंग्लैण्ड में किस पार्टी की सरकार थी?","answer" : "लेबर पार्टी की"},
{"question" : "संविधान सभा का संवैधानिक सलाहकार किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "डॉ. बी. एन. राव को"},
{"question" : "भारत सरकार में सर्वोच्च शासकीय अधिकारी कौन है?","answer" : "भारत का मंत्रिमण्डलीय सचिव"},
{"question" : "भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्यों का विचार कहाँ से लिया है?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ के संविधान से"},
{"question" : "अन्य रजवाड़ों के भारत में विलय के बाद भी किन तीन राज्यों ने भारत में शामिल होने में विलम्ब किया?","answer" : "जूनागढ़, हैदराबाद तथा जम्मू-कश्मीर ने"},
{"question" : "संविधान की प्रस्तावना में एकता व अखण्डता, समाजवादी, पंथ निरपेक्षता शब्द किस संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा जोड़े गए?","answer" : "42वें संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "भारत के संविधान में प्रेस की आजादी की व्यवस्था नहीं है, किन्तु यह आजादी किस अनुच्छेद में अन्तर्निहित है?","answer" : "अनुच्छेद 19 में"},
{"question" : "किस एक मौलिक अधिकार को डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने संविधान की आत्मा' कहा?","answer" : "संवैधानिक उपचार के अधिकार को"},
{"question" : "(1) ग्रामसभा, (2) पंचायत समिति और (3) जिला परिषद में सही वरीयता क्या है?","answer" : "1,2,3"},
{"question" : "संविधान का 65वाँ संशोधन अधिनियम किस प्रमुख विषय से सम्बन्धित है?","answer" : "अनुसूचित जाति व अनुसूचित जनजाति आयोग को वैधानिक दर्जा देने से"},
{"question" : "मूल अधिकारों पर आवश्यक प्रतिबन्ध लगाने का अधिकार किसकोहै?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "संविधान में कुल कितनी अनुसूचियाँ है?","answer" : "12"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में मौलिक कर्तव्यों की चर्चा की गई है?","answer" : "अनुच्छेद 51 (A) में"},
{"question" : "भारत सरकार का कौनसा पदाधिकारी संसदके किसी भी सदन की कार्यवाही में भाग ले सकता है?","answer" : "भारत का महान्यायवादी (एटार्नी जनरल)"},
{"question" : "नीति निर्देशक तत्वों का क्रियान्वयन किस पर निर्भर करता है?","answer" : "सरकार के पास उपलब्ध संसाधनों पर"},
{"question" : "किसकी अनुमति के बिनाराज्य की विधान सभा में कोई धन विधेयक पेश नहींकिया जा सकता?","answer" : "राज्यपाल की अनुमति के बिना"},
{"question" : "भारत में किसीनए राज्य की स्थापना किसकी अनुमति से की जा सकती है?","answer" : "संसद की अनुमति से"},
{"question" : "भारतीय संविधान में प्रदत्त मूलभूत अधिकारों को निलम्बित करने वाली सत्ता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारत में 73वाँ पंचायत राज अधिनियम कब लागू हुआ?","answer" : "24 अप्रैल, 1994 को"},
{"question" : "राष्ट्रपति के विरुद्ध महाभियोग का आरोप लगाकर उसे हटाने का प्रस्ताव पारित होना चाहिए?","answer" : "संसद के जाँच करने वाले सदन के 2/3 बहुमत द्वारा"},
{"question" : "भारतीय संविधान तदर्थ व्यायाधीशों की नियुक्ति की व्यवस्था कहाँ करता है?","answer" : "उच्चतम न्यायालय में"},
{"question" : "भारतीय संघ के किस एक राज्य का अपना अलग राज्य संविधान है?","answer" : "जम्मू और कश्मीर का"},
{"question" : "पोकेट वीटो (Pocket Veto) के प्रावधानों के अन्तर्गत राष्ट्रपति किसी बिल को न तो प्रमाणित करता है, न अस्वीकार करता है और न उसे लौटाता है (Neither ratifies, nor rejects, nor returns the bill) तो राष्ट्रपति क्या करता है?","answer" : "उसे अनिश्चित काल के लिए विचाराधीन रखता है। (Keeps it pending for indefinite time)"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद को डॉ. बी. आर. अम्बेडकर ने सर्वाधिक महत्वपूर्ण अनुच्छेद बताया है?","answer" : "अनुच्छेद 32 को"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्तों को किसने “Veritable dustbin of sentiments'' (''वास्तव में भावुकता का कूड़ेदान'') कहा था?","answer" : "टी. टी. कृष्णमाचारी ने"},
{"question" : "मौलिक अधिकारों को कार्यान्वित कराने के लिए न्यायालय जाने के अधिकार को राष्ट्रपति राष्ट्रीय आपातकाल के दौरान किस अनुच्छेद के अन्तर्गत स्थगित कर सकता है?","answer" : "अनुच्छेद 359"},
{"question" : "राज्य के नीति निर्देशक सिद्धान्तों के संदर्भ में यह टिप्पणी किसने की थी कि यह एक ऐसा चैक है जिसका भुगतान बैंक की सुविधा पर निर्भर करता है?","answer" : "के. टी. शाह ने"},
{"question" : "उपराष्ट्रपति के चुनाव में कौन-कौन मतदान कर सकता है?","answer" : "संसद के दोनों सदनों के सभी (निर्वाचन एवं मनोनीत) सदस्य"},
{"question" : "मनरेगा कार्यक्रम भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद को लागू करने हेतु लाया गया है?","answer" : "अनुच्छेद 43 को"},
{"question" : "वी.वी.गिरि को राष्ट्रपति पद के निर्वाचन में भाग लेने के लिए किस पद से त्यागपत्र देना पड़ा था?","answer" : "उपराष्ट्रपति के"},
{"question" : "अवित्तीय विधेयकों को राज्य सभा कितने दिन तक रोक सकती है?","answer" : "6 माह . तक"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत सर्वोच्च न्यायाल के न्यायाधीश पर महाभियोग (Impeachment) चलाए जाने का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 124"},
{"question" : "संघ क्षेत्रों का प्रशासन किसके द्वारा होता है?","answer" : "भारत के राष्ट्रपति"},
{"question" : "किसी भी राज्य में अनुच्छेद 356 के अन्तर्गत राष्ट्रपति शासन अधिकतम कितनी अवधि के लिए लगाया जा सकता है?","answer" : "3 वर्ष के लिए"},
{"question" : "संसद को मौलिक अधिकारों में संशोधन करने का अधिकार संविधान के किस संशोधन द्वारा दिया गया?","answer" : "24वें संविधान संशोधन"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन अधिनियम को लघु संविधान' (Mini- Constitution) कहा गया है?","answer" : "42वें संविधान संशोधन अधिनियम को"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करताहै?","answer" : "केन्द्रीय मन्त्रिमण्डल"},
{"question" : "कौन संसद का अनन्य भाग नहीं है?","answer" : "उपराष्ट्रपति"},
{"question" : "संविधान का 65वाँ संशोधन अधिनियम किस विषयसे सम्बन्धित है?","answer" : "अनुसूचित जाति व अनुसूचित जनजाति आयोग के गठन की व्यवस्था की गई है।"},
{"question" : "भारतीय संविधान की कौनसी विशेष व्यवस्था इंगलैण्ड से ली गई है?","answer" : "संसदीय प्रणाली"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत राज्य सभा नई अखिल भारतीय प्रशासनिक सेवाओं की रचना प्रस्तावित कर सकती है?","answer" : "अनुच्छेद 312 के अन्तर्गत"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत का प्रथम लोकसभा अध्यक्ष कौन था?","answer" : "गणेश वासदेव मावलकर"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत में राज्य सभा के प्रथम सभापति कौन थे?","answer" : "डॉ. सर्वपल्ली राधाकृष्णन"},
{"question" : "किस संविधान संशोधन के द्वारा किन्हीं विशेष परिस्थितियों में नीति निर्देशक सिद्धान्तों को मूल अधिकारों के ऊपर अधिक महत्व देने का प्रावधान किया गया है?","answer" : "42वें संविधान संशोधन के द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रपति के विरुद्ध महाभियोग (Inpleachment) का प्रस्ताव कौन ला सकता है?","answer" : "संसद के किसी भी सदन द्वारा"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में राष्ट्रीय आपात की उद्घोषणा का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 352 में"},
{"question" : "संविधान संशोधन के विधेयक को सर्वप्रथम कहाँ प्रस्तुत किया जा सकता है?","answer" : "केवल राज्य सभा में"},
{"question" : "भारत में राजनीतिक दलों को कौन मान्यता देता है?","answer" : "निर्वाचन आयोग"},
{"question" : "लोक सभा का सचिवालय किसके प्रत्यक्ष पर्यवेक्षण एवं नियंत्रण में कार्यकरताहै?","answer" : "लोक सभा अध्यक्ष के"},
{"question" : "संविधानके मूल ढाँचें (Basic Structure) को संशोधित नहीं किया जा सकता है। सवोच्च न्यायालय ने यह व्यवस्था किस वाद में दी?","answer" : "केशवानन्द भारती वाद में"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद में संविधान के संशोधन की प्रक्रिया का उल्लेख है?","answer" : "अनुच्छेद 368 में"},
{"question" : "लोक सभा में मान्यता प्राप्त विरोधी दल के नेता को किसके समान सुविधाएं और मान्यताएं प्रदानकी जाती है?","answer" : "कैबिनेट मंत्री के समान"},
{"question" : "राज्य के महाधिवक्ता (Advocate General) की पदावधि कितनी होती है?","answer" : "राज्यपाल के प्रसाद-पर्यन्त"},
{"question" : "संघ क्षेत्रों का प्रशासन किसके द्वारा होता है?","answer" : "राष्ट्रपति द्वारा"},
{"question" : "संघीय मंत्रिपरिषद किसके प्रति उत्तरदायी है?","answer" : "लोकसभा के प्रति"},
{"question" : "जम्मू-कश्मीर का संविधान कब लागू हुआ?","answer" : "26 जनवरी, 1957 को"},
{"question" : "भारतीय संविधान के किस संशोधन द्वारा नागरिकों के मौलिक कर्तव्यों को सम्मिलित किया गया?","answer" : "42वें संविधान संशोधन अधिनियम द्वारा"},
{"question" : "लोक सभा का सदस्य अपना त्यागपत्र किसको देता है?","answer" : "लोकसभा अध्यक्ष को"},
{"question" : "किसी मृत्युदण्ड पाये अपराधी को क्षमादान की शक्ति किसे प्राप्त है?","answer" : "केवल राष्ट्रपति को"},
{"question" : "संविधान बनाने वाली प्रारूप समिति (Draft Committee) के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "डॉ. बी. आर. अम्बेडकर"},
{"question" : "राष्ट्रपति का अभिभाषण कौन तैयार करता है?","answer" : "केन्द्रीय मंत्रिमण्डल"},
{"question" : "संविधान का अनुच्छेद 356 किस विषयसे सम्बन्धित है?","answer" : "किसी राज्य में राष्ट्रपति शासन लागू करने से"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत जम्मू-कश्मीर को विशेष दर्जा प्राप्त है?","answer" : "संविधान के अनुच्छेद 370 के अन्तर्गत"},
{"question" : "''हमने अपने राष्ट्रपति को वास्तविक शक्ति नहीं दी वरन हमने उसके पद को गौरव और प्रतिष्ठा से विभूषित किया है।'' यह विचार किसका है?","answer" : "पं. जवाहरलाल नेहरू का"},
{"question" : "वित्त आयोग की नियुक्ति कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "भारत के संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत एक वित्त आयोग की स्थापना की व्यवस्था है?","answer" : "अनुच्छेद 280 के अन्तर्गत"},
{"question" : "भारत में योजना आयोग किसके निर्देशों के मार्गदर्शन में कार्य करता है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद के मार्गदर्शन में"},
{"question" : "संविधान के किस अनुच्छेद के अन्तर्गत निर्वाचन आयोग के गठन का प्रावधान है?","answer" : "अनुच्छेद 324 के अन्तर्गत"},
{"question" : "नई अखिल भारतीय सेवा की स्थापना का अधिकार किसे है?","answer" : "संसद को"},
{"question" : "संघ लोक सेवा आयोग ने अध्यक्ष तथा अन्य सदस्यों का कार्यकाल पदभार ग्रहण करने की तिथि से कितना होता है?","answer" : "6 वर्ष तक अथवा 65 वर्ष की आयु तक"},
{"question" : "राज्यपाल द्वारा मुख्यमंत्री की नियुक्ति किस आधार पर की जाती है?","answer" : "विधानसभा में बहुमत दल के नेता के परामर्श से"},
{"question" : "लोकहित याचिका का क्या अर्थ है?","answer" : "जनहित के किसी मामले को किसी के द्वारा न्यायालय में ले जाने"},
{"question" : "राष्ट्रपति के निर्वाचन हेतु निर्वाचक मण्डल में कौन होते है?","answer" : "संसद के दोनों सदनों एवं राज्य विधान सभाओं के निर्वाचित सदस्य"}
]